\documentclass[../thesis/thesis.tex]{subfiles}

\begin{document}
	
	\chapter{Eigenschaften der schwachen Topologie}
	\label{chap:eigenschaften_der_schwachen_topologie}
	
	Nachdem wir im vorigen Kapitel die schwache Topologie definiert haben, möchten wir uns nun einige Eigenschaften dieser ansehen, wenn man weitere Bedingungen an den Grundraum $\X$ stellt. 
	In Abschnitt~\ref{subsec:einbettung_des_grundraums} wird eine Möglichkeit vorgestellt, den Grundraum $\X$ in $\Finitemeasures{\X}$ einzubetten und in Abschnitt~\ref{subsec:beziehung_zu_eigenschaften_des_grundraums} sehen wir, dass sich bestimmte topologische Eigenschaften des Grundraums $\X$ wie 
	Metrisierbarkeit, Separabilität, Polnizität und Kompaktheit unter gewissen Voraussetzungen auf $\Finitemeasures{\X}$ bzw. $\Probmeasures{\X}$ übertragen.
	In Abschnitt~\ref{subsec:straffheit_prokhorov} findet sich mit dem \emph{Satz von Prokhorov} eine sehr hilfreiche Charakterisierung der Kompaktheit von Teilmengen von $\Probmeasures{\X}$.
	
	\section{Einbettung des Grundraums}
	\label{subsec:einbettung_des_grundraums}
	
	Sofern der Grundraum $\X$ metrisierbar ist, liefert der folgende Satz eine Möglichkeit, $\X$ in $\Finitemeasures{\X}$ einzubetten. 
	Wir orientieren uns dabei an \cite[Lemma 3.2 und 3.3]{Varadarajan.1958}.
	
	\begin{Satz}
		\label{satz:einbettung_des_grundraums}
		Sei $\X$ ein metrisierbarer topologischer Raum. Für $x \in \X$ schreiben wir $\delta_x \in \Probmeasures{\X}$ für das Dirac-Maß im Punkt $x$ und definieren
		\[ \fctmap{\delta}{\X}{\Finitemeasures{\X}}{x}{\delta_x} \text{.} \]
		Außerdem setzen wir $\Delta \defby \delta(\X) = \setcomp{\delta_x}{x \in \X}$. Dann gelten die folgenden Aussagen.
		\begin{enumeratethm}
			\item $\delta$ ist ein Homöomorphismus zwischen $\X$ und $\Delta$.
			\item $\Delta \subseteq \Finitemeasures{\X}$ ist sequentiell abgeschlossen.
		\end{enumeratethm}
	\end{Satz}

	\begin{proof}
		Wir beweisen zunächst Aussage (a). Weil $\X$ metrisierbar ist und die einelementigen Mengen $\set{x}$ für $x \in \X$ daher in $\mathcal{B}(\X)$ enthalten sind, ist $\delta$ sicherlich injektiv.
		Wegen Proposition~\ref{proposition:netz_konvergenz} (b) genügt es also nachzuweisen, dass für jedes Netz $(x_\iota)_{\iota \in I}$ in $\X$ sowie $z \in \X$ die Äquivalenz
		\[ x_\iota \to z \quad \iff \quad \delta_{x_\iota} \xrightarrow{w} \delta_z \]
		für $\iota \to \infty$ gilt. 
		
		Sei  $(x_\iota)_{\iota \in I}$ ein Netz in $\X$, das gegen $z \in \X$ konvergiert, und sei $f \in \Bdcontfct{\X}$. Dann ist
		\[ \measureint{}{f}{\delta_{x_\iota}} \; = \; f(x_\iota) \; \to \; f(z) = \measureint{}{f}{\delta_{z}}, \quad \iota \to \infty \text{,} \]
		also strebt $\delta_{x_\iota}$ schwach gegen $\delta_z$. Gelte umgekehrt $\delta_{x_\iota} \xrightarrow{w} \delta_z$. Wähle eine Metrik $d$, die $\X$ metrisiert, und
		setze $f \defby \min (1, d(\cdot, z)) \in \Bdcontfct{\X}$. Dann erhalten wir 
		\[ \min (1, d(x_\iota, z)) \; = \; \measureint{}{f}{\delta_{x_\iota}} \; \to \; \measureint{}{f}{\delta_{z}} = 0 \text{,} \]
		was $x_\iota \to z$ nach sich zieht.
		
		Nun möchten wir Aussage (b) zeigen. Sei $(x_n)_n \in \X^\N$ und sei $\mu \in \Finitemeasures{\X}$ mit $\delta_{x_n} \xrightarrow{w} \mu$, $n \to \infty$. Zunächst gilt sicherlich $\mu \in \Probmeasures{\X}$.
		Außerdem muss $(x_n)_n$ eine konvergente Teilfolge besitzen. Ansonsten ist nämlich $S \defby \setcomp{x_n}{n \in \N} \subseteq \X$ eine unendliche und abgeschlossene Teilmenge. Das Portmanteau-Theorem (Satz~\ref{satz:portmanteau}) liefert also für jede unendliche Teilmenge $\tilde{S} \subseteq S$ die Abschätzung
		\[ 1 \; = \; \limsup_{n \to \infty} \delta_{x_n}(\tilde{S}) \; \leq \; \mu(\tilde{S}) \; \leq \; 1 \text{.} \]
		Das liefert einen Widerspruch zu $\mu(\X) = 1$. Also existieren eine Teilfolge $(x_{n_k})_k$ und $x \in \X$ mit $x_{n_k} \to x$, $k \to \infty$. Damit ist aber auch $\delta_{x_{n_k}} \xrightarrow{w} \delta_x$, weshalb mit
		Folgerung~\ref{folgerung:gleichheit_von_maßen} die Gleichheit $\mu = \delta_x \in \Delta$ folgt.
	\end{proof}

	\section{Beziehung zu Eigenschaften des Grundraums}
	\label{subsec:beziehung_zu_eigenschaften_des_grundraums}
	
	Als Grundbedingung möchten wir in diesem Abschnitt immer die Metrisierbarkeit von $\X$ fordern.
	Unter dieser Voraussetzung werden die folgenden Äquivalenzen unsere zentralen Erkenntnisse sein:
	\vspace*{0.5em}
	\begin{itemize}
		\item $\Finitemeasures{\X}$ ist genau dann metrisierbar und separabel, wenn $\X$ separabel ist.
		\item $\Finitemeasures{\X}$ ist genau dann polnisch, wenn $\X$ polnisch ist.
		\item $\Probmeasures{\X}$ ist genau dann metrisierbar und kompakt, wenn $\X$ kompakt ist.
	\end{itemize}
	\vspace*{0.5em}
	Abgesehen von Satz~\ref{satz:übertragung_kompaktheit}, bei dem wir im Wesentlichen \cite{vanGaans.200203} folgen, orientieren wir uns in diesem Abschnitt an \cite{Varadarajan.1958}.
	
	Wir wenden uns nun der ersten unserer drei Hauptaussagen zu.
	
	\begin{Satz}
		\label{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität}
		Sei $\X$ ein metrisierbarer topologischer Raum. Dann ist $\Finitemeasures{\X}$ genau dann metrisierbar und separabel, wenn $\X$ separabel ist.
	\end{Satz}

	Für den Beweis benötigen wir zunächst noch ein paar Hilfssätze, die wir im Folgenden vorstellen möchten.
	
	\begin{Hilfssatz}
		\label{hilfssatz:beschränkte_stetige_funktionen_banachraum}
		Sei $\X$ ein metrisierbarer topologischer Raum. Dann ist $(\Bdcontfct{\X}, \norm{\cdot}_\infty)$ ein Banachraum. Ist $\X$ kompakt, so ist $\Bdcontfct{\X}$ separabel.
	\end{Hilfssatz}

	\begin{proof}
		Sicherlich ist $(\Bdcontfct{\X}, \norm{\cdot}_\infty)$ ein normierter Vektorraum. 
		Die Vollständigkeit wird in Theorem 2.1.6 von \cite{Simon.2015} gezeigt und die Separabilität im kompakten Fall in Theorem 2.3.7.
	\end{proof}
	
	\begin{Hilfssatz}
		\label{hilfssatz:beschränkte_glm_stetige_funktionen_banachraum}
		Sei $(\X, d)$ ein totalbeschränkter metrischer Raum. Dann ist $\Bduniffct{\X}$ ein separabler Banachraum.
	\end{Hilfssatz}
	
	\begin{proof}
		Sei $\tilde{\X}$ die Vervollständigung von $\X$. Diese ist kompakt und damit ist $\Bdcontfct{\tilde{\X}}$ nach Hilfssatz~\ref{hilfssatz:beschränkte_stetige_funktionen_banachraum} ein separabler Banachraum.
		Jedes $f \in \Bduniffct{\X}$ besitzt eine eindeutige Fortsetzung $\tilde{f} \in \Bdcontfct{\tilde{\X}}$ mit $\norm{f}_\infty = \norm{\tilde{f}}_\infty$. Damit wird über die Zuordnung
		\[ \fctmap{E}{\Bduniffct{\X}}{\Bdcontfct{\tilde{\X}}}{f}{\tilde{f}} \text{,} \]
		eine isometrische Einbettung von $\Bduniffct{\X}$ nach $\Bdcontfct{\tilde{\X}}$ definiert. 
		Wegen $\Bdcontfct{\tilde{\X}} = \Bduniffct{\tilde{\X}}$ (vgl. \cite[Theorem 2.4.1]{Simon.2015}) liegt $\restr{g}{\X}$ in $\Bduniffct{\X}$ für alle $g \in \Bdcontfct{\tilde{\X}}$ und damit ist
		auch $g = E(\restr{g}{\X})$. Also ist $E$ surjektiv und somit eine Isometrie zwischen $\Bduniffct{\X}$ und $\Bdcontfct{\tilde{\X}}$. Hilfssatz~\ref{hilfssatz:beschränkte_stetige_funktionen_banachraum} liefert nun die Behauptung.
	\end{proof}
	
	\begin{Hilfssatz}
		\label{hilfssatz:einbettungsraum_R}
		Sei $R \defby \R^\N$ ausgestattet mit der Produkttopologie von $\R$, also mit der Initialtopologie der Projektionen $\fctmap{\pi_k}{R}{\R}{x = (x_n)_n}{x_k}$, für $k \in \N$. Dann ist $R$ 
		polnisch.
	\end{Hilfssatz}
	
	\begin{proof}
		Aufgrund der Polnizität von $\R$ folgt die Behauptung unmittelbar aus Folgerung~\ref{folgerung:produkte_polnische_räume}.
	\end{proof}

	Ausgestattet mit den obigen Hilfssätzen können wir nun zum Beweis von Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität} übergehen. Im Wesentlichen werden wir eine Einbettung von $\Finitemeasures{\X}$ nach $R$ konstruieren, die uns direkt die Behauptung liefert.
	
	\begin{proof}[Beweis von Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität}]
		Wir zeigen zunächst, dass $\Finitemeasures{\X}$ für separables $\X$ metrisierbar und separabel ist. Dazu fixieren wir auf $\X$ eine Metrik $d$, die $\X$ metrisiert. 
		Nach Hilfssatz~\ref{hilfssatz:einbettung_hilbertwürfel} existiert dann ein Homöomorphismus $\fct{\varphi}{\X}{H}$ von
		$\X$ auf eine Teilmenge $\varphi(\X)$ des Hilbertwürfels $H$. Wir wählen nun die Metrik $\rho$ aus Proposition~\ref{proposition:hilbertwürfel} auf $H$. Aufgrund der Kompaktheit von $H$ ist
		$(H, \rho)$ totalbeschränkt und damit auch jede Teilmenge von $H$. Also können wir über $\rho$ so eine Metrik $\tilde{d}$ auf $\X$ einführen, dass $\X$ von $\tilde{d}$ 
		metrisiert wird und $(\X, \tilde{d})$ totalbeschränkt ist. Im Folgenden sei auf $\X$ diese Metrik fixiert. Hilfssatz~\ref{hilfssatz:beschränkte_glm_stetige_funktionen_banachraum} liefert uns, dass 
		$(\Bduniffct{\X}, \norm{\cdot}_\infty)$ ein separabler Banachraum ist. Sei nun $\mathcal{D} \defby \setcomp{f_n}{n \in \N} \subseteq \Bduniffct{\X}$ eine abzählbare dichte Teilmenge, 
		die wir so wählen, dass $f_1 = \indfct_\X$ ist.
		
		Wir setzen
		\[ \fctmap{T}{\Finitemeasures{\X}}{R}{\mu}{\left( \measureint{}{f_n}{\mu} \right)_{\! n}} \text{,} \]
		und möchten nachweisen, dass $T$ ein Homöomorphismus auf sein Bild ist. Da $R$ nach Hilfssatz~\ref{hilfssatz:einbettungsraum_R} separabel und metrisierbar ist, übertragen sich diese Eigenschaften dann auch auf $\Finitemeasures{\X}$.
		
		Wir zeigen zunächst die Injektivität. Seien dazu $\mu$, $\nu \in \Finitemeasures{\X}$ mit $T(\mu) = T(\nu)$. 
		Sei außerdem $g \in \Bduniffct{\X}$. Dann gibt es eine Folge $(g_n)_n \in \mathcal{D}^\N$ mit $\norm{g - g_n}_\infty \to 0$, $n \to \infty$, was auch 
		\[ \measureint{}{g_n}{\mu} \to \measureint{}{g}{\mu} \quad \text{und} \quad \measureint{}{g_n}{\nu} \to \measureint{}{g}{\nu}, \quad n \to \infty \text{,} \]
		impliziert. Da aber $\measureint{}{g_n}{\mu} = \measureint{}{g_n}{\nu}$ für alle $n \in \N$ gilt, folgt auch $\measureint{}{g}{\mu} = \measureint{}{g}{\nu}$.
		Folgerung~\ref{folgerung:gleichheit_von_maßen} liefert nun die Gleichheit $\mu = \nu$.
		
		Um den Beweis dieser Implikation abzuschließen, genügt es wegen Proposition~\ref{proposition:netz_konvergenz} zu beweisen, dass für jedes Netz $(\mu_\iota)_{\iota \in I}$ in $\Finitemeasures{\X}$ und $\mu \in \Finitemeasures{\X}$ die
		Äquivalenz
		\[ \mu_\iota \xrightarrow{w} \mu \quad \iff \quad T(\mu_\iota) \to T(\mu)  \]
		für $\iota \to \infty$ gilt.
		
		Es gelte zuerst $\mu_\iota \xrightarrow{w} \mu$, was nach Satz~\ref{satz:portmanteau} äquivalent dazu ist, dass $\lim_{\iota \to \infty} \measureint{}{f}{\mu_\iota} = \measureint{}{f}{\mu}$ für alle 
		$f \in \Bduniffct{\X}$ ist. Offenbar impliziert dies die Konvergenz $T(\mu_\iota) \to T(\mu)$, $\iota \to \infty$.
		
		Sei nun umgekehrt $T(\mu_\iota) \to T(\mu)$, $\iota \to \infty$, was gleichbedeutend damit ist, dass 
		\[ \lim_{\iota \to \infty} \measureint{}{f_n}{\mu_\iota} = \measureint{}{f_n}{\mu} \label{glg:5.1} \tag{5.1} \] 
		für alle $n \in \N$ gilt.
		Wegen $f_1 = \indfct_\X$ gilt auch
		\[ \mu_\iota(\X) \; = \; \measureint{}{\indfct_\X}{\mu_\iota} \; \to \; \measureint{}{\indfct_\X}{\mu} \; = \; \mu(\X), \quad \iota \to \infty \text{,} \]
		und damit können wir so eine Konstante $C < \infty$ und ein $\iota_0 \in I$ finden, dass $\mu_\iota(\X) \leq C$ für alle $\iota_0 \preceq \iota$ ist.
		Sei $g \in \Bduniffct{\X}$ fest aber beliebig. Dann gibt es eine Folge $(g_n)_n \in \mathcal{D}^\N$ mit $\norm{g - g_n}_\infty \to 0$, $n \to \infty$. Für alle $n \in \N$ und $\iota_0 \preceq \iota$ folgt
		\begin{align*}
			\left| \measureint{}{g}{\mu_\iota} - \measureint{}{g}{\mu} \right| \; &\leq \; 
			\left| \measureint{}{g}{\mu_\iota} - \measureint{}{g_n}{\mu_\iota} \right| + 
			\left| \measureint{}{g_n}{\mu_\iota} - \measureint{}{g_n}{\mu} \right| \\
			& \qquad + 
			\left| \measureint{}{g_n}{\mu} - \measureint{}{g}{\mu} \right| \\
			&\leq \; 2 C \norm{g - g_n}_\infty + \left| \measureint{}{g_n}{\mu_\iota} - 
			\measureint{}{g_n}{\mu} \right| \text{.}
		\end{align*}
		Mit \eqref{glg:5.1} folgern wir
		\[ \limsup_{\iota \to \infty} \left| \measureint{}{g}{\mu_\iota} - \measureint{}{g}{\mu} \right| \; \leq \; 2 C \norm{g - g_n}_\infty \; \to \; 0, \quad n \to \infty \]
		und damit 
		\[ \measureint{}{g}{\mu_\iota} \; \to \; \measureint{}{g}{\mu}, \quad \iota \to \infty \]
		für alle $g \in \Bduniffct{\X}$. Satz~\ref{satz:portmanteau} liefert nun die schwache Konvergenz $\mu_\iota \xrightarrow{w} \mu$, $\iota \to \infty$.
		
		Die Rückrichtung folgt direkt aus Satz~\ref{satz:einbettung_des_grundraums}, da die Metrisierbarkeit und Separabilität von $\Finitemeasures{\X}$ direkt auch die Separabilität von $\X \cong \Delta \subseteq \Finitemeasures{\X}$ nach sich zieht.
	\end{proof}

	Wir werden uns nun der zweiten Aussage vom Beginn dieses Abschnitts widmen. 
	
	\begin{Satz}
		\label{satz:übertragung_polnizität}
		Sei $\X$ ein metrisierbarer topologischer Raum. Dann ist $\Finitemeasures{\X}$ genau dann polnisch, wenn $\X$ polnisch ist.
	\end{Satz}
	
	In einem Hilfssatz zeigen wir zunächst den wichtigen Spezialfall, dass der Grundraum $\X$ kompakt ist. Dieses Ergebnis weiten wir anschließend auf die Klasse aller polnischen Räume aus.

	\begin{Hilfssatz}
		\label{hilfssatz:übertragung_polnizität_kompakter_grundraum}
		Sei $\X$ ein kompakter metrisierbarer topologischer Raum. Dann ist $\Finitemeasures{\X}$ polnisch.
	\end{Hilfssatz}
	
	\begin{proof}
		Wir wählen zunächst eine Metrik $d$, die $\X$ vollständig metrisiert. Da $\X$ insbesondere separabel ist, können wir zunächst genau wie 
		im Beweis von Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität} verfahren
		(abgesehen davon, dass wir anstelle von $\tilde{d}$ direkt mit $d$ arbeiten). Es sei außerdem angemerkt, dass nach \cite[Theorem 2.4.1]{Simon.2015} aus der Kompaktheit von $\X$ die Gleichheit $\Bdcontfct{\X} = \Bduniffct{\X}$ folgt. Da $\Bdcontfct{\X}$ nach Hilfssatz~\ref{hilfssatz:beschränkte_stetige_funktionen_banachraum} separabel ist, existieren abzählbare dichte Teilmengen $\mathcal{D}_1 \subseteq \Bdcontfct{\X}$ und $\mathcal{D}_2 \subseteq \setcomp{f \in \Bdcontfct{\X}}{f \geq 0}$. Setzen wir 
		\[ \mathcal{D} \; \defby \; \setcomp{f_n}{n \in \N} \; \defby \; \set{\indfct_\X} \cup \mathcal{D}_1 \cup \mathcal{D}_2 \text{,} \] 
		so erhalten wir also wieder die Abbildung
		\[ \fctmap{T}{\Finitemeasures{\X}}{R}{\mu}{\left( \measureint{}{f_n}{\mu} \right)_{\! n}} \text{,} \]
		die ein Homöomorphismus auf ihr Bild ist. 
		
		Nun möchten wir nachweisen, dass $T(\Finitemeasures{\X}) \subseteq R$ abgeschlossen ist, was uns sofort die Behauptung liefert, denn $R$ ist nach Hilfssatz~\ref{hilfssatz:einbettungsraum_R} selbst polnisch.
		
		Wir verwenden die Charakterisierung von Abgeschlossenheit 
		durch Netze aus Proposition~\ref{proposition:netz_konvergenz} (a). Sei $(\mu_\iota)_{\iota \in I}$ ein Netz in $\Finitemeasures{\X}$ mit $T(\mu_\iota) \to r$, $\iota \to \infty$,
		für ein $r = (r_n)_n \in R$. Wir müssen zeigen, dass $r$ in $T(\Finitemeasures{\X})$ enthalten ist. Sicherlich gilt
		$r_n = \lim_{\iota \to \infty} \measureint{}{f_n}{\mu_\iota}$ für alle $n \in \N$ und analog zum Beweis von Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität} 
		können wir wieder eine Konstante $C < \infty$ und ein $\iota_0 \in I$ finden, sodass $\mu_\iota(\X) \leq C$ für alle $\iota_0 \preceq \iota$ ist.
		
		Wir setzen nun $V \defby \mathrm{span}_\R \, \mathcal{D}$, was ein dichter Untervektorraum von $\Bdcontfct{\X}$ ist. Auf $V$ definieren wir
		\[ \fctmap{l}{V}{\R}{f}{\lim_{\iota \to \infty} \measureint{}{f}{\mu_\iota}} \text{.} \]
		Offenbar ist $l$ wohndefiniert und linear. Da $l(f) \leq C \norm{f}_\infty$ für alle $f \in \Bdcontfct{\X}$ gilt, folgt $l \in V^\ast$. Nach dem Satz von Hahn-Banach (vgl. \cite[Corollary 5.5.2]{Simon.2015})
		existiert nun eine (eindeutige) Fortsetzung von $l$ auf ganz $\Bdcontfct{\X}$, die wir ab jetzt $l$ nennen. Es ist $l \in \Bdcontfct{\X}^\ast$ 
		mit $\norm{l}_{\Bdcontfct{\X}^\ast} = \norm{\restr{l}{V}}_{V^\ast}$. Offenbar gilt $l(f) \geq 0$ für alle $f \in \Bdcontfct{\X}$ mit $f \geq 0$ und damit gibt es 
		nach dem Darstellungssatz von Riesz-Markov (vgl. \cite[Theorem 4.8.8]{Simon.2015}) ein Maß $\mu \in \Finitemeasures{\X}$ mit 
		\[ l(f) \; = \; \measureint{}{f}{\mu}, \quad f \in \Bdcontfct{\X} \text{.} \]
		Also folgt
		\[ \lim_{\iota \to \infty} \measureint{}{f_n}{\mu_\iota} \; = \; r_n \; = \; l(f_n) \; = \measureint{}{f_n}{\mu} \]
		für alle $n \in \N$ und damit $T(\mu_\iota) \to T(\mu)$, $\iota \to \infty$. Demnach ist $r = T(\mu) \in T(\Finitemeasures{\X})$ und insgesamt haben wir gezeigt, dass $T(\Finitemeasures{\X}) \subseteq R$ abgeschlossen ist.
	\end{proof}

	Unter Verwendung von Hilfssatz~\ref{hilfssatz:übertragung_polnizität_kompakter_grundraum} kann jetzt der Beweis von Satz~\ref{satz:übertragung_polnizität} geführt werden.

	\begin{proof}[Beweis von Satz~\ref{satz:übertragung_polnizität}]
		Wir zeigen zuerst, dass für polnisches $\X$ auch $\Finitemeasures{\X}$ polnisch ist. Analog zum Beweis von Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität} fixieren wir auf 
		$\X$ eine Metrik $\tilde{d}$, bezüglich der $\X$ totalbeschränkt ist und
		bezeichnen die Vervollständigung von $\X$ bezüglich dieser Metrik mit $\tilde{\X}$. Als kompakter metrischer Raum ist $\tilde{\X}$ polnisch, weshalb $\X \subseteq \tilde{\X}$
		nach Satz~\ref{satz:alexandroff} eine $G_\delta$-Teilmenge ist. Indem wir ein Maß $\mu \in \Finitemeasures{\X}$ mittels 
		$\mu(B) \defby \mu(B \cap \X)$ für $B \in \mathcal{B}(\tilde{\X})$ auf $\tilde{\X}$ fortsetzen, können wir $\Finitemeasures{\X}$ als Teilmenge von $\Finitemeasures{\tilde{\X}}$
		auffassen. In diesem Fall entspricht die Teilraumtopologie von $\Finitemeasures{\X} \subseteq \Finitemeasures{\tilde{\X}}$ tatsächlich der schwachen Topologie von $\Finitemeasures{\X}$. Weil $\Finitemeasures{\tilde{\X}}$ nach 
		Hilfssatz~\ref{hilfssatz:übertragung_polnizität_kompakter_grundraum} polnisch ist, genügt es also nach Satz~\ref{satz:alexandroff} zu zeigen, 
		dass $\Finitemeasures{\X} \subseteq \Finitemeasures{\tilde{\X}}$ eine $G_\delta$-Teilmenge ist.
		
		Da $\X \subseteq \tilde{\X}$ eine $G_\delta$-Teilmenge ist, existieren offene Mengen $U_k \subseteq \tilde{\X}$ für $k \in \N$ mit 
		$\X \; = \; \bigcap_{k \in \N} U_k$. Insbesondere ist damit auch
		$\Finitemeasures{\X} \; = \; \bigcap_{k \in \N} \Finitemeasures{U_k}$.
		Für $k$, $r \in \N$ setzen wir nun
		\[ V_{k, r} \; \defby \; \setcomp{\mu \in \Finitemeasures{\tilde{\X}}}{\mu(U_k^{\mathsf{c}}) < \frac{1}{r}} \text{.} \]
		Mit diesen Mengen folgt dann $\Finitemeasures{U_k} = \bigcap_{r \in \N} V_{k, r}$ für alle $k \in \N$ und insbesondere auch
		\[ \Finitemeasures{\X} \; = \; \bigcap_{k \in \N} \bigcap_{r \in \N} V_{k, r} \text{.} \]
		Es genügt also zu beweisen, dass $V_{k, r}$ für alle $k$, $r \in \N$ offen ist, was äquivalent zur Abgeschlossenheit von 
		\[C_{k, r} \; \defby \; V_{k, r}^{\mathsf{c}} \; = \; \setcomp{\mu \in \Finitemeasures{\tilde{\X}}}{\mu(U_k^{\mathsf{c}}) \geq \frac{1}{r}} \] 
		für alle $k$, $r \in \N$ ist. Wir verwenden hierfür die Charakterisierung abgeschlossener Mengen durch Netze aus Proposition~\ref{proposition:netz_konvergenz} (a).
		Fixiere $k$, $r \in \N$. Sei nun $(\mu_\iota)_{\iota \in I}$ ein Netz in $C_{k, r}$, das schwach gegen ein $\mu \in \Finitemeasures{\tilde{\X}}$ konvergiert.
		Dann ist $\mu_\iota(U_k^{\mathsf{c}}) \geq \frac{1}{r}$ für alle $\iota \in I$ und damit nach dem Portmanteau-Theorem (Satz~\ref{satz:portmanteau} (iv))
		\[ \mu(U_k^{\mathsf{c}}) \; \geq \; \limsup_{\iota \to \infty} \mu_\iota(U_k^{\mathsf{c}}) \; \geq \; \frac{1}{r} \text{,} \]
		was $\mu \in C_{k, r}$ impliziert. Daher ist $C_{k, r}$ für alle $k$, $r \in \N$ abgeschlossen und $\Finitemeasures{\X}$ also als $G_{\delta}$-Teilmenge von $\Finitemeasures{\tilde{\X}}$ selbst polnisch.
		
		Die Rückrichtung folgt wieder unmittelbar aus Satz~\ref{satz:einbettung_des_grundraums}: Sei $\Finitemeasures{\X}$ polnisch, 
		so können wir $\X \cong \Delta \subseteq \Finitemeasures{\X}$ betrachten. Weil $\Delta$ wegen der Metrisierbarkeit von $\Finitemeasures{\X}$ nun auch abgeschlossen und damit nach 
		Satz~\ref{hilfssatz:offene_mengen} eine $G_\delta$-Teilmenge von $\Finitemeasures{\X}$ ist, liefert Satz~\ref{satz:alexandroff} die Behauptung.
	\end{proof}

	\begin{Bemerkung}
		Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität} und Satz~\ref{satz:übertragung_polnizität} gelten auch, wenn man $\Finitemeasures{\X}$ durch $\Probmeasures{\X}$ ersetzt 
		(für Satz~\ref{satz:übertragung_polnizität} wird dann etwa die Abgeschlossenheit von $\Probmeasures{\X} \subseteq \Finitemeasures{\X}$ benötigt).
	\end{Bemerkung}

	Abschließend soll noch die dritte der zu Beginn formulierten Äquivalenzen gezeigt werden.

	\begin{Satz}
		\label{satz:übertragung_kompaktheit}
		Sei $\X$ ein metrisierbarer topologischer Raum. Dann ist $\Probmeasures{\X}$ genau dann metrisierbar und kompakt, wenn $\X$ kompakt ist.
	\end{Satz}
	
	\begin{proof}
		Im Wesentlichen stellen wir den Beweis von Proposition 5.3 in \cite{vanGaans.200203} vor.
		
		Sei $\X$ zunächst kompakt. Dann ist $\X$ insbesondere separabel und damit ist $\Probmeasures{\X}$ 
		nach Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität} metrisierbar.
		Außerdem setzen wir
		\[ K \; \defby \; \setcomp{l \in \Bdcontfct{\X}^\ast}{\norm{l}_{\Bdcontfct{\X}^\ast} \leq 1, \; l(\indfct_{\X}) = 1, \; 
			\forall f \in \Bdcontfct{\X} \text{ mit } f \geq 0 : l(f) \geq 0}\]
		und analog zu \eqref{glg:4.1}
		\[ \fctmap{\Phi}{\Probmeasures{\X}}{K}{\mu}{\left[\fctmap{l_\mu}{\Bdcontfct{\X}}{\R}{f}{\measureint{}{f}{\mu}}\right]} \text{.} \]
		Der Darstellungssatz von Riesz-Markov (vgl. \cite[Theorem 4.8.8]{Simon.2015}) liefert die Bijektivität von $\Phi$, also ist $\Phi$ ein 
		Homöomorphismus zwischen $\Probmeasures{\X}$ und $K \subseteq \Bdcontfct{\X}^\ast$ 
		mit der Schwach-$\ast$-Topologie. Mit dem Satz von Banach-Alaoglu (\cite[Theorem 5.8.1]{Simon.2015}) folgt nun, dass $K$ als abgeschlossene Teilmenge des Kompaktums 
		$\setcomp{l \in C_b(\X)^\ast}{\norm{l}_{\Bdcontfct{\X}^\ast} \leq 1}$ selbst kompakt bezüglich der Schwach-$\ast$-Topologie ist, 
		was schließlich die Kompaktheit von $\Probmeasures{\X}$ nach sich zieht.
		
		Die Rückrichtung ist wieder eine direkte Konsequenz aus Satz~\ref{satz:einbettung_des_grundraums}: Ist $\Probmeasures{\X}$ metrisierbar und kompakt, so muss 
		$\X \cong \Delta$ als abgeschlossene Teilmenge von $\Probmeasures{\X}$ selbst kompakt sein.
	\end{proof}

	Insbesondere haben wir in diesem Abschnitt gesehen, dass $\Finitemeasures{\X}$ für metrisierbares und separables $\X$ selbst metrisierbar ist. Dies bedeutet auch, dass die schwache Topologie
	in diesem Fall vollständig durch konvergente Folgen charakterisiert wird. Wir müssen im weiteren Verlauf (bei metrisierbarem und separablem $\X$) also nicht mehr mit dem Konzept des Netzes arbeiten, das wir zu Beginn eingeführt haben. Stattdessen
	können wir einfach immer Folgen verwenden, um Stetigkeit, Abgeschlossenheit, etc. nachzuweisen.

	\section{Straffheit und der Satz von Prokhorov}
	\label{subsec:straffheit_prokhorov}
	
	Das zentrale Resultat dieses Abschnitts stellt der \emph{Satz von Prokhorov} (Satz~\ref{satz:prokhorov}) dar, der für einen polnischen Raum $\X$ eine einfache Charakterisierung der Kompaktheit von Teilmengen von $\Probmeasures{\X}$ bereitstellt. Hierfür werden wir zunächst das Konzept der \emph{Straffheit} einführen, das auch in der Formulierung des Satzes von Prokhorov enthalten ist.
	Wir orientieren uns an \cite[Section 4.14]{Simon.2015}.
	
	\begin{Definition}
		Sei $\X$ ein polnischer Raum und $\mu \in \Finitemeasures{\X}$. Dann nennen wir 
		eine Teilmenge $M \subseteq \Finitemeasures{\X}$ \emph{straff}, falls es für jedes $\varepsilon > 0$ eine kompakte Teilmenge
		$K_\varepsilon \subseteq \X$ gibt mit 
		\[ \mu(K_\varepsilon) \geq \mu(\X)  - \varepsilon \]
		für alle $\mu \in M$.
		Ferner heißt ein Maß $\mu \in \Finitemeasures{\X}$ \emph{straff}, falls $\set{\mu}$ straff ist.
	\end{Definition}
	
	Im folgenden Satz werden wir sehen, dass wir es tatsächlich sehr häufig mit straffen Maßen zu tun haben.
	
	\begin{Satz}
		\label{satz:straffheit}
		Sei $\X$ ein polnischer Raum und $\mu \in \Finitemeasures{\X}$. Dann ist $\mu$ straff.
	\end{Satz}
	
	\begin{proof}
		Sei $d$ eine Metrik, die $\X$ vollständig metrisiert und sei 
		$\mathcal{D} \defby \setcomp{x_m}{m \in \N}$ eine abzählbare dichte Teilmenge von $\X$. 
		Für $k \in \N$ gilt also $\bigcup_{m \in \N} B_{1/k}(x_m) = \X$ und Maßstetigkeit 
		von unten impliziert 
		$\lim_{M \to \infty} \mu(\bigcup_{m=1}^{M} B_{1/k}(x_m)) = \mu(\X)$.
		
		Sei nun $\varepsilon > 0$. Dann finden wir natürliche Zahlen $M_1 \leq M_2 \leq \dots$ mit
		\[ \mu\left( \bigcup_{m=1}^{M_k} B_{1/k}(x_m) \right) \; \geq \; \mu(\X) - \frac{\varepsilon}{2^k} \]
		für alle $k \in \N$. Wir setzen nun
		\[ S_\varepsilon 
		\; \defby \; \bigcap_{k \in \N} \left( \bigcup_{m=1}^{M_k} B_{1/k}(x_m) \right) 
		\quad \text{und} \quad K_\varepsilon \defby \overline{S_\varepsilon} \text{.} \]
		Offenbar ist $S_\varepsilon$ totalbeschränkt und damit ist $K_\varepsilon = \overline{S_\varepsilon}$ 
		kompakt (letzteres wird etwa in \cite[Theorem 2.3.8]{Simon.2015} bewiesen, 
		hier geht die Vollständigkeit von $(\X, d)$ ein).
		Außerdem berechnen wir
		\begin{align*}
			\mu(K_\varepsilon) \; &\geq \; \mu(S_\varepsilon) 
			\; \geq \; \mu(\X) - \sum_{k=1}^{\infty} \left( \mu(\X) - \mu\left( \bigcup_{m=1}^{M_k} B_{1/k}(x_m) \right) \right) \\
			\; &\geq \; \mu(\X) - \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\varepsilon}{2^k} \; = \; \mu(\X) - \varepsilon \text{.}
		\end{align*} 
		Weil $\varepsilon > 0$ beliebig gewählt war, ist $\mu$ also straff.
	\end{proof}

	\begin{Bemerkung}
		Da endliche Vereinigungen kompakter Mengen wieder kompakt sind, folgt aus dem vorigen Hilfssatz auch, dass endliche Teilmengen von $\Finitemeasures{\X}$ straff sind.
	\end{Bemerkung}
	
	Ohne große Anstrengungen liefert der vorige Satz die Regularität von endlichen Borel-Maßen auf polnischen Räumen.
	
	\begin{Folgerung}
		\label{folgerung:polnischer_raum_reguläre_maße}
		Ist $\X$ ein polnischer Raum, so ist jedes $\mu \in \Finitemeasures{\X}$ regulär.
	\end{Folgerung}
	
	\begin{proof}
		Sei $\mu \in \Finitemeasures{\X}$ und $B \in \mathcal{B}(\X)$. 
		Wegen Satz~\ref{satz:schwache_regularität} wissen wir bereits, dass 
		\[\mu(B) = \sup_{\substack{C \subseteq B \\ C \text{ abgeschlossen}}} \mu(C) 
		\quad \text{bzw.} \quad \mu(B) = \inf_{\substack{U \supseteq B \\ U \text{ offen}}} 
		\mu(U)\]
		gilt. Sei nun $\varepsilon > 0$. Dann gibt es eine abgeschlossene Teilmenge 
		$C \subseteq B \subseteq \X$ mit $\mu(B \setminus C) < \varepsilon$. 
		Außerdem gibt es nach Satz~\ref{satz:straffheit} eine kompakte Menge 
		$\tilde{K} \subseteq \X$ mit $\mu(\tilde{K}) \geq 1 - \varepsilon$. Wir setzen nun $K \defby \tilde{K} \cap C$. Dann ist $K$ ebenfalls kompakt und 
		erfüllt $K \subseteq B$ mit 
		\[ \mu(B \setminus K) 
		\; = \; \mu((B \setminus C) \cap (B \setminus \tilde{K})) 
		\; \leq \; \mu(B \setminus C) + \mu(K^{\ast \mathsf{c}}) 
		\; \leq \; 2 \varepsilon \text{.} \]
		Daher folgt 
		\[\mu(B) 
		= \sup_{\substack{K \subseteq B \\ K \text{ kompakt}}} \mu(K)\] 
		und insgesamt ist $\mu$ regulär.
	\end{proof}
	
	Nun können wir den zentralen Satz dieses Abschnitts formulieren und beweisen.
	
	\begin{Satz}[Prokhorov]
		\label{satz:prokhorov}
		Sei $\X$ ein metrisierbarer topologischer Raum und $M \subseteq \Probmeasures{\X}$. Dann gelten die folgenden Aussagen.
		\begin{enumeratethm}
			\item Ist $\X$ separabel und $M \subseteq \Probmeasures{X}$ straff, so ist $\overline{M} \subseteq \Probmeasures{\X}$ kompakt.
			\item Ist $\X$ polnisch und $\overline{M} \subseteq \Probmeasures{\X}$ kompakt, so ist $M \subseteq \Probmeasures{X}$ straff.
		\end{enumeratethm}
	\end{Satz}

	\begin{Bemerkung}
		Meistens wird Satz~\ref{satz:prokhorov} in der folgenden Form verwendet: Ist $\X$ polnisch und $M \subseteq \Probmeasures{\X}$, so gilt
		\[ M \text{ ist straff} \quad \iff \quad \overline{M} \text{ ist kompakt} \text{.} \]
		Dies ist gerade die hilfreiche Charakterisierung kompakter Teilmengen von $\Probmeasures{X}$, die wir bereits angekündigt haben.
	\end{Bemerkung}
	
	\begin{proof}
		Sei zunächst $\X$ separabel und $M \subseteq \Probmeasures{\X}$ straff. Wir möchten nun beweisen, dass $\overline{M}$ 
		kompakt ist, was wegen der Metrisierbarkeit von $\Probmeasures{\X}$ (siehe Satz~\ref{satz:übertragung_metrisierbarkeit_separabilität}) äquivalent dazu ist,
		dass jede Folge $(\mu_n)_n \in M^\N$ eine schwach konvergente Teilfolge besitzt. 
		
		Aufgrund der Straffheit von $M$ gibt es für jedes $m \in \N$ ein Kompaktum $K^{(m)} \subseteq \X$, 
		das für alle $n \in \N$
		\[ \mu_n(K^{(m)}) \geq 1 - \frac{1}{m+1} \label{glg:5.2} \tag{5.2} \]
		erfüllt. Ohne Einschränkung dürfen wir außerdem annehmen, dass 
		\[ K^{(m)} \subseteq K^{(m+1)} \label{glg:5.3} \tag{5.3} \] 
		für alle $m \in \N$ gilt.
		
		Sei nun also $(\mu_n)_n \in M^\N$.
		In Analogie zu Satz~\ref{satz:übertragung_kompaktheit} lässt sich einsehen, dass 
		\[ \Unitmeasures{K^{(m)}} \; \defby \; \setcomp{\fct{\mu}{\mathcal{B}(K^{(m)})}{[0,1]}}{\mu \; 
			\text{ist endliches Maß und } \mu(K^{(m)}) \leq 1} \]
		für jedes $m \in \N$ kompakt bezüglich der schwachen Topologie ist. Damit existiert ein Maß 
		$\nu^{(1)} \in \Unitmeasures{K^{(1)}}$ und eine Teilfolge $(\mu_{n_j}^{(1)})_j$ von $(\mu_n)_n$ mit
		\[ \restr{\mu_{n_j}^{(1)}}{K^{(1)}} \; \xrightarrow{w} \; \nu^{(1)} \text{.} \]
		Auf dieselbe Art und Weise lassen sich für alle $m\geq 2$ sukzessive Maße 
		$\nu^{(m)} \in \Unitmeasures{K^{(m)}}$ und Teilfolgen $(\mu_{n_j}^{(m)})_j$ von $(\mu_{n_j}^{(m-1)})_j$ mit
		\[ \restr{\mu_{n_j}^{(m)}}{K^{(m)}} \; \xrightarrow{w} \; \nu^{(m)}, \quad j \to \infty \]
		finden.
		Nun diagonalisieren wir und erhalten mit $\mu_{n_j} \; \defby \; \mu_{n_j}^{(j)}$ eine Teilfolge 
		$(\mu_{n_j})_j$ von $(\mu_n)_n$, die
		\[ \restr{\mu_{n_j}}{K^{(m)}} \; \xrightarrow{w} \; \nu^{(m)}, \quad j \to \infty \]
		für alle $m \in \N$ erfüllt.
		Außerdem können die Maße $\nu^{(m)}$, $m \in \N$, via 
		$\nu^{(m)}(B) \defby \nu^{(m)}(B \cap K^{(m)})$ für $B \in \mathcal{B}(\X)$ einfach auf $\X$ fortgesetzt werden. 
		Mit dieser Konvention können wir nun beweisen, dass die Maße
		$\nu^{(m)}$, $m \in \N$, in dem Sinne monoton wachsen, dass 
		\[ \nu^{(m)}(B) \leq \nu^{(m+1)}(B) \label{glg:5.4} \tag{5.4} \]
		für alle $B \in \mathcal{B}(\X)$ und $m \in \N$ gilt.
		
		Wegen schwacher Regularität (vgl. Satz~\ref{satz:schwache_regularität}) genügt es, die Ungleichung \eqref{glg:5.4} 
		für abgeschlossene Mengen zu zeigen. Sei also $m \in \N$ fixiert, $C \subseteq \X$ abgeschlossen 
		und seien $\fct{f_k}{\X}{\R}$, $k \in \N$ die lipschitzstetigen, beschränkten Funktionen aus 
		Hilfssatz~\ref{hilfssatz:offene_mengen} (wobei irgendeine Metrik auf $\X$, die $\X$ metrisiert, fixiert sei). Unter Ausnutzung von \eqref{glg:5.3} folgt nun 
		\[ \measureint{K^{(m)}}{f_k}{\mu_{n_j}} \; \leq \; \measureint{K^{(m+1)}}{f_k}{\mu_{n_j}} \]
		für alle $k, j \in \N$. Wegen 
		\[ \measureint{K^{(m)}}{f_k}{\mu_{n_j}} \to \ \measureint{}{f_k}{\nu^{(m)}} \quad \text{und} 
		\quad \measureint{K^{(m+1)}}{f_k}{\mu_{n_j}} \to \ \measureint{}{f_k}{\nu^{(m+1)}}, \quad j \to \infty \text{,} \]
		ist damit auch 
		\[ \measureint{}{f_k}{\nu^{(m)}} \; \leq \; \measureint{}{f_k}{\nu^{(m+1)}} \]
		für alle $k \in \N$, was wiederum aufgrund der Konvergenz $f_k \convdown \indfct_C$ und dem Satz von Lebesgue Ungleichung 
		\eqref{glg:5.4} impliziert.
		
		Schlussendlich möchten wir nun nachweisen, dass durch
		\[ \fctmap{\nu}{\mathcal{B}(\X)}{[0, 1]}{B}{\sup_{m \in \N} \nu^{(m)}(B)} \text{,} \]
		ein Wahrscheinlichkeitsmaß auf $\X$ definiert wird, gegen das $(\mu_{n_j})_j$ schwach konvergiert.
		
		Zunächst verifizieren wir, dass $\nu$ ein Wahrscheinlichkeitsmaß ist. Die Bedingung $\nu(\emptyset) = 0$ ist klar. 
		Weil $\nu^{(m)}$ in $\Unitmeasures{K^{(m)}}$ liegt und wir \eqref{glg:5.2} angenommen haben, gilt 
		\[\nu^{(m)}(\X) = \nu^{(m)}(K^{(m)}) \in [1 - \frac{1}{m+1}, 1]\] 
		für alle $m \in \N$ und damit $\nu(\X) = 1$. Für die $\sigma$-Additivität seien 
		$B_k \in \mathcal{B}(\X)$, $k \in \N$, paarweise disjunkt. Dann gilt
		\begin{align*}
			\nu \left( \bigcupdot_{k \in \N} B_k \right) \; &= \; \sup_{m \in \N} \; \nu^{(m)} \left( \bigcupdot_{k \in \N} B_k \right) 
			\; = \; \sup_{m \in \N} \; \sum_{k=1}^{\infty} \nu^{(m)}(B_k) \\
			&= \; \sum_{k=1}^{\infty} \; \sup_{m \in \N} \nu^{(m)}(B_k) 
			\; = \; \sum_{k=1}^{\infty} \nu(B_k) \text{,}
		\end{align*}
		wobei in der vorletzten Gleichung \eqref{glg:5.4} und der Satz von Beppo Levi verwendet wurden. 
		Insgesamt haben wir also $\nu \in \Probmeasures{\X}$ nachgewiesen.
		
		Jetzt bleibt lediglich zu zeigen, dass $(\mu_{n_j})_j$ tatsächlich schwach gegen $\nu$ konvergiert. 
		Hierfür möchten wir die Charakterisierung (iv) des Portmanteau-Theorems (Satz~\ref{satz:portmanteau}) verwenden.
		Sei dazu $C \subseteq \X$ abgeschlossen. Zunächst liefert ebendieser Satz für alle $m \in \N$ die 
		Abschätzung $\limsup_{j \to \infty} \mu_{n_j}(C \cap K^{(m)}) \leq \nu^{(m)}(C)$ und wegen \eqref{glg:5.2} ist 
		zudem $\mu_{n_j}(C \cap K^{(m) \mathsf{c}}) \leq  \frac{1}{m+1}$ für alle $j$, $m \in \N$. Insgesamt folgt daraus 
		\begin{align*}
			\limsup_{j \to \infty} \mu_{n_j}(C) \; &=    \; \lim_{m \to \infty} \limsup_{j \to \infty} 
			\left( \mu_{n_j}(C \cap K^{(m)}) + \mu_{n_j}(C \cap K^{(m) \mathsf{c}}) \right) \\
			&\leq \; \lim_{m \to \infty} \left( \nu^{(m)}(C) + \frac{1}{m+1} \right) 
			\; = \; \nu(C) \text{,}
		\end{align*}
		was den Beweis von (a) abschließt.
		
		Sei nun $\X$ polnisch und $\overline{M}$ kompakt. Außerdem sei $d$ eine Metrik, die $\X$ vollständig metrisiert 
		und $\mathcal{D} \defby \setcomp{x_n}{n \in \N} \subseteq \X$ eine abzählbare dichte Teilmenge.
		
		Wir behaupten, dass für alle $\delta > 0$ ein solches $M_\delta \in \N$ existiert, dass
		\[ \mu(\bigcup_{m=1}^{M_\delta} B_\delta(x_m)) \; > \; 1 - \delta \label{glg:5.5} \tag{5.5} \]
		für alle $\mu \in M$ gilt. Denn falls es kein derartiges $M_\delta$ gibt, so lässt sich ein $\delta > 0$ finden, für das
		für alle $M \in \N$ ein $\mu_M \in M$ existiert mit
		\[ \mu_M(\bigcup_{m=1}^{M} B_\delta(x_m)) \; \leq \; 1 - \delta \text{.} \]
		Insbesondere bedeutet das natürlich auch, dass wir für alle $M \in \N$ und $N \geq M$ 
		\[ \mu_N(\bigcup_{m=1}^{M} B_\delta(x_m)) \; \leq \; 1 - \delta \]
		abschätzen dürfen. Aufgrund der Kompaktheit von $\overline{M}$ gibt es eine Teilfolge $(\mu_{N_j})_j$ von $(\mu_N)_N$, 
		die einen schwachen Grenzwert $\mu \in \Probmeasures{\X}$ besitzt. Fixiere nun ein $M \in \N$. 
		Dann ist $\bigcup_{m=1}^{M} B_\delta(x_m)$
		offen und daher liefert Charakterisierung (v) des Portmanteau-Theorems (Satz~\ref{satz:portmanteau})
		\[ \mu(\bigcup_{m=1}^{M} B_\delta(x_m)) 
		\; \leq \; \liminf_{j \to \infty} \mu_{N_j}(\bigcup_{m=1}^{M} B_\delta(x_m)) 
		\; \leq \; 1 - \delta \text{.} \label{glg:5.6} \tag{5.6} \]
		Wegen $\bigcup_{m=1}^{\infty} B_\delta(x_m) = \X$ und Maßstetigkeit von unten 
		folgt aus \eqref{glg:5.6} unmittelbar 
		\[ \mu(\X) \; \leq \; 1 - \delta \; < \; 1 \text{,} \]
		was einen Widerspruch dazu darstellt, dass es sich bei $\mu$ um ein 
		Wahrscheinlichkeitsmaß auf $\X$ handelt. Also muss unsere Behauptung in \eqref{glg:5.5} tatsächlich gelten.
		Sei nun ein $\varepsilon > 0$ gegeben. Wir setzen 
		\[ S_\varepsilon 
		\; \defby \; \bigcap_{k \in \N} \bigcup_{m=1}^{M_{\varepsilon / 2^k}} 
		B_{\varepsilon / 2^k}(x_m) \]
		und verfahren nun ähnlich wie im Beweis von Satz~\ref{satz:straffheit}: Offensichtlich ist $S_\varepsilon$ total beschränkt und damit auch 
		$ K_\varepsilon \defby \overline{S_\varepsilon}$ kompakt (vgl. \cite[Theorem 2.3.8]{Simon.2015}). 
		Außerdem gilt für alle $\mu \in M$
		\[
		\mu(K_\varepsilon) \; \geq \; \mu(S_\varepsilon) \; = \; \mu\left(\bigcap_{k \in \N} \bigcup_{m=1}^{M_{\varepsilon / 2^k}} 
		B_{\varepsilon / 2^k}(x_m)\right)
		\; \geq \; 1 - \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\varepsilon}{2^k} \; = \; 1 - \varepsilon
		\]
		und damit ist $M$ straff. Also folgt auch Aussage (b).
	\end{proof}
	
\end{document}