\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
	
	\section{Grundlagen}
	\label{Grundlagen}
	
	In diesem Abschnitt möchten wir zunächst einige maßtheoretische Grundlagen vorstellen, 
	die wir später benötigen werden.

	\begin{Definition}[Polnischer Raum]
		Ein \emph{polnischer Raum} ist ein separabler und vollständig metrisierbarer topologischer Raum.
	\end{Definition}

	\begin{Definition}[Borelsche $\sigma$-Algebra]
		\label{def:borel}
		Sei $(X, \mathcal{O})$ ein topologischer Raum. Dann definieren wir die \emph{Borelsche 
		$\sigma$-Algebra}
		$$\mathcal{B} \defby \sigma(\mathcal{O})$$
		über $X$. Ferner sei
		$$\Probmeasures{X} \defby \setcomp{\fct{\mu}{\mathcal{B}}{[0,1]}}{\mu \; 
			\text{ist Wahrscheinlichkeitsmaß}}\text{.}$$
	\end{Definition}

	\begin{Definition}[Schwache Regularität von Maßen]
		\label{def:regularity}
		In der Situation von Definition~\ref{def:borel}, wobei zusätzlich $\mu$ ein 
		endliches Maß auf $\mathcal{B}$ sei, nennen wir $B \in \mathcal{B}$ \emph{schwach von 
		innen bzw. von außen regulär}, falls
		$$\mu(B) = \sup_{\substack{C \subseteq B \\ C^\mathsf{c} \in \mathcal{O}}} \mu(C) 
		\quad \text{bzw.} \quad \mu(B) = \inf_{\substack{U \supseteq B \\ U \in \mathcal{O}}} 
		\mu(U)$$
		gelten. Wir nennen $B \in \mathcal{B}$ \emph{schwach regulär}, wenn $B$ schwach von innen und 
		von außen regulär ist. Sind alle $B \in \mathcal{B}$ schwach regulär, 
		so nennen wir $\mu$ ein \emph{schwach reguläres Maß}.
	\end{Definition}

	\begin{Bemerkung}
		Ersetzen wir in der obigen Definition \enquote{abgeschlossen} durch \enquote{kompakt}, 
		so erhalten wir analog den Begriff der \emph{Regularität}. (Schwache) Regularität ist eine 
		Approximationseigenschaft von Maßen, die es uns etwa erlaubt, gewisse Aussagen 
		zunächst für abgeschlossene bzw. kompakte und für offene Mengen zu zeigen, um diese 
		anschließend auf ganz $\mathcal{B}$ auszuweiten.
	\end{Bemerkung}

	Offenbar ist eine abgeschlossene (bzw. offene) Menge schwach regulär von innen (bzw. außen).

	Im Falle von Wahrscheinlichkeitsmaßen auf metrischen Räumen kann schwache Regularität 
	recht einfach gezeigt werden, wie wir im Folgenden sehen werden.

	\begin{Satz}
		\label{thm:weakregularity}
		Ist $(X, d)$ ein metrischer Raum, so ist jedes $\mu \in \Probmeasures{X}$ schwach regulär.
	\end{Satz}

	Für den Beweis des Satzes benötigen wir noch zwei Hilfssätze. Hilfssatz~\ref{lem:sigmaalg} wird 
	uns zunächst ermöglichen, die schwache Regularität nur auf einem Erzeuger von $\mathcal{B}$ 
	zu zeigen (für den wir dann die abgeschlossenen Mengen wählen).
	
	\begin{Hilfssatz}
		\label{lem:sigmaalg}
		In der Situation von Definition~\ref{def:regularity} ist
		$$\mathcal{S} \defby \setcomp{B \in \mathcal{B}}{B \text{ schwach regulär bzgl. } \mu}$$
		eine $\sigma$-Algebra.
	\end{Hilfssatz}
	
	\begin{proof}
		Offensichtlich liegen $\emptyset$ und $X$ in $\mathcal{S}$. Sei 
		$B \in \mathcal{S}$ und damit schwach regulär 
		von innen und von außen. Wegen $\mu(X) < \infty$ gilt dann
		$$\mu(B^\mathsf{c}) 
		\, = \, \mu(X) - \mu(B) 
		\, = \, \mu(X) - \sup_{\substack{C \subseteq B \\ C^\mathsf{c} \in \mathcal{O}}} \mu(C) 
		\, = \, \inf_{\substack{C \subseteq B \\ C^\mathsf{c} \in \mathcal{O}}} (\mu(X) - \mu(C))
		\, = \, \inf_{\substack{U \supseteq B^\mathsf{c} \\ U \in \mathcal{O}}} \mu(U)$$
		sowie analog
		$$\mu(B^\mathsf{c}) 
		\, = \, \mu(X) - \mu(B) 
		\, = \, \mu(X) - \inf_{\substack{U \supseteq B \\ U \in \mathcal{O}}} \mu(C)
		\, = \, \sup_{\substack{U \supseteq B \\ U \in \mathcal{O}}} (\mu(X) - \mu(U))
		\, = \, \sup_{\substack{C \subseteq B^\mathsf{c} \\ C^\mathsf{c} \in 
				\mathcal{O}}} \mu(U) \text{.}$$
		Also ist auch $B^\mathsf{c}$ schwach regulär. 
		
		Es bleibt nun zu zeigen, dass für $(B_n)_n \in \mathcal{S}^\N$ auch $B \defby 
		\bigcup_{n \in \N} B_n$ schwach regulär ist. 
		Hierfür beweisen wir zunächst die schwache Regularität von innen. 
		Sei dazu $\varepsilon > 0$. Für $n \in \N$ gibt es jeweils abgeschlossene Mengen 
		$C_n \subseteq B_n$ mit $\mu(B_n) - \mu(C_n) < \frac{\varepsilon}{3^n}$.
		Wir wählen nun $N$ so groß, dass $\mu\left( B \setminus \bigcup_{n=1}^N B_n \right) 
		< \frac{\varepsilon}{2}$ ist (was wegen $\mu(B) < \infty$ immer geht). 
		Für die abgeschlossene Menge $C := \bigcup_{n=1}^N C_k$ gilt dann die Ungleichung 
		\begin{align*}
			\mu(B) - \mu(C) = \mu(B\setminus C) \; &=
			    \; \mu\left( \left( B \setminus \bigcup_{n=1}^N B_n \right) \; \cup \; 
			    \left( \bigcup_{n=1}^N B_n  \setminus C \right) \right) \\
			&\leq \; \mu \left( B \setminus \bigcup_{n=1}^N B_n \right) + 
			\sum_{n=1}^{N} \mu(B_n \setminus C_n) \\
			&<    \; \frac{\varepsilon}{2} + 
			\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\varepsilon}{3^n} \; = \; \varepsilon \text{,}
		\end{align*}
		also ist $B$ schwach regulär von innen.
		
		Ferner existieren für alle $n$ offene Mengen $U_n \supseteq B_n$ 
		mit $\mu(U_n) - \mu(B_n) < \frac{\varepsilon}{2^n}$. Wir setzen 
		$U := \bigcup_{n \in \N} U_n$ und berechnen  
		$$\mu(U) - \mu(B) \; \leq \; \sum_{n=1}^\infty \mu(U_n \setminus B) \; \leq \; 
		\sum_{n=1}^\infty \mu(U_n \setminus B_n) \; < \; \varepsilon \text{.}$$
		Weil $U$ offen ist, folgt insgesamt die schwache Regularität von $\mu$.
	\end{proof}

	\begin{Bemerkung}
		Sofern $X$ kompakt ist, bleibt der obige Hilfssatz~\ref{lem:sigmaalg} 
		gültig, wenn man \enquote{schwach regulär} durch \enquote{regulär} 
		ersetzt. Der hier vorgestellte Beweis ist eine Anpassung von 
		\cite[Lemma 4.5.5]{Simon.2015}, wo die Aussage für kompakte $X$ bewiesen wird.
	\end{Bemerkung}

	Der folgende Hilfssatz~\ref{lem:opensets} liefert uns noch eine Möglichkeit, 
	abgeschlossene Mengen von außen durch offene Mengen zu approximieren, womit wir im 
	Beweis von Satz~\ref{thm:weakregularity} die äußere Regularität von abgeschlossenen 
	Mengen zeigen werden können. Insbesondere die in Hilfssatz~\ref{lem:opensets} definierten 
	Funktionen $f_n$ werden auch noch im weiteren Verlauf nützlich sein.
	
	\begin{Hilfssatz}
		\label{lem:opensets}
		Sei $(X, d)$ ein metrischer Raum und $C \subseteq X$ eine abgeschlossene 
		Teilmenge. Ferner definieren wir für $n \in \N$
		$$ A_n \defby \setcomp{y \in X}{d(y, C) < \frac{1}{n}} \quad \text{und} \quad 
		\fctmap{f_n}{X}{\R}{x}{\max \set{0, 1-n d(x, C)}} \text{,}$$
		wobei wir $d(y, C) \defby \inf_{x \in C} d(y, x)$ setzen.
		Dann gilt:
		\begin{enumeratethm}
			\item $A_n$ ist offen für alle $n \in \N$.
			\item $C = \bigcap_{n \in \N} A_n$, insbesondere ist $C$ also eine $G_\delta$-Menge.
			\item Für alle $n$ ist $\restr{f_n}{A_n^\mathsf{c}} = 0$ und $f_n$ ist lipschitzstetig.
			\item $f_n \convdown \indfct_C$.
		\end{enumeratethm}
	\end{Hilfssatz}

	\begin{proof}
		Aussage (a) folgt aus der Stetigkeit von $y \mapsto d(y, C)$.
		
		Weiter ist $C \subseteq A_n$ für alle $n \in \N$ und damit 
		$C \subseteq \bigcap_{n \in \N} A_n$. 
		Umgekehrt gibt es für ein beliebiges $y \in \bigcap_{n \in \N} A_n$
		eine Folge $(x_n)_n \in C^\N$ mit $x_n \rightarrow y$. 
		Wegen der Abgeschlossenheit von $C$ liegt $y$ damit in $C$, sodass (b) gezeigt ist.
		
		Aussage (c) ist klar ($f_n$ ist als Komposition 
		lipschitzstetiger Funktionen selbst lipschitzstetig).
		
		Schließlich fällt $f_n$ und für $x \in C$ gilt $f_n(x) = 1$. 
		Für $x \in C^\mathsf{c}$ ist $d(x, C) > 0$ und damit
		$$f_n(x) = \max \set{0, 1-n d(x, C)} 
			\to 0 \text{,} \quad n \to \infty \text{,}$$
		womit die Behauptung folgt.
	\end{proof}

	Ausgestattet mit den Hilfssätzen \ref{lem:sigmaalg} und \ref{lem:opensets} kann nun, 
	wie oben bereits angedeutet wurde, Satz~\ref{thm:weakregularity} bewiesen werden.

	\begin{proof}[Beweis von Satz~\ref{thm:weakregularity}]
		Es ist nun zu zeigen, dass für jedes $\mu \in \Probmeasures{X}$
		die Menge 
		$$\mathcal{S} \defby \setcomp{B \in \mathcal{B}}{B \text{ schwach regulär bzgl. } \mu}$$
		bereits ganz $\mathcal{B}$ ist. 
		Da $\mathcal{S}$ nach Hilfssatz~\ref{lem:sigmaalg} eine 
		$\sigma$-Algebra ist und 
		$\mathcal{B}$ von den abgeschlossenen Mengen erzeugt wird, genügt es zu zeigen, 
		dass diese in $\mathcal{S}$ enthalten sind. 
		
		Sei $C \in \mathcal{B}$. Dann ist $C$ sicherlich schwach regulär von innen. 
		Nun verwenden wir die offenen Mengen $A_n, \; n \in \N$ aus 
		Hilfssatz~\ref{lem:opensets}. 
		Wegen $A_n \convdown C$ und $\mu(X) < \infty$ folgt mit der 
		Maßstetigkeit von oben die Konvergenz $\mu(A_n) \convdown \mu(C)$,
		sodass $C$ auch schwach regulär von außen ist.
	\end{proof}

	\begin{Satz}
		Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum und seien $\mu, \nu \in \Probmeasures{X}$. 
		Dann sind die folgenden Aussagen äquivalent:
		\begin{equivalentthm}
			\item $\mu = \nu$.
			\item Für alle gleichmäßig stetigen Funktionen $\fct{f}{X}{\R}$ ist
					 $\measureint{}{f}{\mu} = \measureint{}{f}{\nu}$.
			\item Für alle abgeschlossenen Mengen $C \in \mathcal{B}$ ist $\mu(C) = \nu(C)$.
		\end{equivalentthm}
	\end{Satz}

	\begin{proof}
		Die Implikation (i) $\Rightarrow$ (ii) ist klar und (iii) 
		$\Rightarrow$ (i) folgt aus Satz~\ref{thm:weakregularity}.
		
		(ii) $\Rightarrow$ (iii): Gelte (ii) und sei $C \subseteq X$ abgeschlossen. 
		Dann gilt für die gleichmäßig stetigen Funktionen $f_n$ aus Hilfssatz~\ref{lem:opensets}
		$$\measureint{}{f_n}{\mu} = \measureint{}{f_n}{\nu}\text{,} \quad n \in \N \text{.}$$
		Wegen $| f_n | \leq 1$ und $f_n \convdown \indfct_C$ folgt mit dem Satz von Lebesgue 
		$$\measureint{}{f_n}{\mu} \; \to \; \mu(C) \quad \text{und} \quad \measureint{}{f_n}{\nu} 
			\; \to \; \nu(C)$$
		und damit gilt (iii).
	\end{proof}

	$\Bdcontfct{X}$ bezeichne 
	im Folgenden die Menge aller stetigen beschränkten Funktionen von $X$ nach $\R$.

	\begin{Definition}[Schwache Konvergenz von Maßen]
		\label{def:weakconvergence}
		Sei $(\mu_n)_n \in \Probmeasures{X}^\N$ eine Folge von Wahrscheinlichkeitsmaßen.
		Dann sagen wir, dass $(\mu_n)_n$ 
		\emph{schwach} gegen $\mu \in \Probmeasures{X}$ \emph{konvergiert}, 
		falls für alle $f \in \Bdcontfct{X}$
		$$\measureint{}{f}{\mu_n} \to \measureint{}{f}{\mu}\text{,} 
			\quad n \to \infty $$
		gilt. In diesem Fall schreiben wir
		$$\mu_n \xrightarrow{w} \mu \text{.}$$
	\end{Definition}

	Eine Charakterisierung der schwachen Konvergenz von Maßen liefert der folgende Satz:

	\begin{Satz}[Portmanteau]
		\label{thm:portmanteau}
		Sei $(X, d)$ ein metrischer Raum, $(\mu_n)_n \in \Probmeasures{X}^\N$ 
		und $\mu \in \Probmeasures{X}$. Dann sind die folgenden Aussagen äquivalent:
		\begin{equivalentthm}
			\item $\mu_n \xrightarrow{w} \mu$.
			\item Für alle abgeschlossenen Mengen $C \subseteq X$ gilt 
				$$\limsup_{n \to \infty} \mu_n(C) \; \leq \; \mu(C) \text{.}$$
			\item Für alle offenen Mengen $U \subseteq X$ gilt 
				$$\liminf_{n \to \infty} \mu_n(U) \; \geq \; \mu(U) \text{.}$$
			\item Für alle $B \in \mathcal{B}$ mit $\mu(\partial B) = 0$ 
				ist $$\lim_{n \to \infty} \mu_n(A) \; = \; \mu(A) \text{.}$$
		\end{equivalentthm}
	\end{Satz}

	\begin{proof}
		(i) $\Rightarrow$ (ii): Sei $C \subseteq X$ abgeschlossen und seien 
		$f_m, \; m \in \N$ die Funktionen aus Hilfssatz~\ref{lem:opensets}. 
		Diese sind stetig und beschränkt.
		Dann gilt für alle $m \in \N$
		$$\mu_n(C) \; = \; \measureint{}{\indfct_C}{\mu_n} \; \leq \; 
			\measureint{}{f_m}{\mu_n} \; \to \;
			\measureint{}{f_m}{\mu} \text{,} \quad n \to \infty \text{,}$$
		also 
		$$\limsup_{n \to \infty} \mu_n(C) \; \leq \; 
			\measureint{}{f_m}{\mu} \text{.}$$
		Wegen $f_m \convdown \indfct_C$ und $| f_m | \leq 1$ 
		liefert der Satz von Lebesgue die Konvergenz
		$$\measureint{}{f_m}{\mu} \; \to \;
			\measureint{}{\indfct_C}{\mu} \; = \; \mu(C) \text{,} 
			\quad m \to \infty \text{,}$$
		woraus
		$$\limsup_{n \to \infty} \mu_n(C) \; \leq \; \mu(C)$$
		folgt.
		
		(ii) $\Leftrightarrow$ (iii): Es gelte (ii). Sei $U$ offen, also 
		$C \defby U^\mathsf{c}$ abgeschlossen. Dann erhalten wir
		$$\mu(X) - \liminf_{n \to \infty} \mu_n(U) \; = \; 
			\limsup_{n \to \infty} \mu_n(C) \; \leq \; 
			\mu(C) \; = \; \mu(X) - \mu(U)$$
		und damit (iii). Die andere Richtung zeigt man analog.
		
		(ii), (iii) $\Rightarrow$ (iv): Sei $A \in \mathcal{B}$ mit 
		$\mu(\partial A) = 0$. Wegen
		$A^\mathsf{o} \subseteq A \subseteq \overline{A}$ und 
			$\partial A = \overline{A} \setminus A^\mathsf{o}$ gilt $\mu(A^\mathsf{o}) = 
			\mu(A) = \mu(\overline{A}) \text{.}$
		Ferner liefern die Annahmen
		$$\limsup_{n \to \infty} \mu_n(\overline{A}) \; \leq \; 
			\mu(\overline{A}) \quad \text{und} \quad 
			\liminf_{n \to \infty} \mu_n(A^\mathsf{o}) \; \geq \; 
			\mu(A^\mathsf{o}) \text{.}$$
		Daraus folgt
		$$\limsup_{n \to \infty} \mu_n(A) \; \leq \; 
		\mu(A) \; \leq \; \liminf_{n \to \infty} \mu_n(A) \text{,}$$
		also insgesamt
		$$\lim_{n \to \infty} \mu_n(A) \; = \; \mu(A) \text{.}$$
		
		(iv) $\Rightarrow$ (i): Sei $f \in \Bdcontfct{X}$ und $a < b \in \R$ 
		mit $a < f < b$. Die Menge
		$$S \defby \setcomp{c \in (a, b)}{\mu(\set{f = c}) > 0} \text{,}$$
		ist abzählbar, da 
		$S_n \defby \setcomp{c \in (a, b)}{\mu(\set{f = c}) > \frac{1}{n}}$ 
		für jedes $n \in \N$ endlich ist und $S = \bigcup_{n \in \N} S_n$ gilt.
		Damit können wir für jedes $m \in \N$ Zahlen $c_j^{(m)} \notin S$ mit
		\[a = c_0^{(m)} < \dots < c_{2m}^{(m)} = 
			b \text{,} \qquad c_{j+1}^{(m)} - c_j^{(m)} \leq \frac{b-a}{m} 
			\label{eq:2.1} \tag{2.1}\]
		finden. Wir setzen
		$$A_j^{(m)} \defby \set{c_j^{(m)} < f \leq c_{j+1}^{(m)}}\text{,}
			 \qquad j \in \set{0,\dots,2m-1} \text{.}$$ 
		Die Stetigkeit von $f$ impliziert 
		$\partial A_j^{(m)} \subseteq \set{f = c_j^{(m)}} \cup \set{f = c_{j+1}^{(m)}}$, 
		woraus sich 
		$$\mu(\partial A_j^{(m)}) = 0 \text{,} \qquad j \in \set{0,\dots,2m-1}$$
		ergibt. Für $m \in \N$ schreiben wir
		$$u_m \defby \sum_{j=0}^{2m-1} c_j^{(m)} \indfct_{A_j^{(m)}}$$
		und Aussage (iv) führt dann auf
		\[\measureint{}{u_m}{\mu_n} \; = \; \sum_{j=0}^{2m-1} c_j^{(m)} \mu_n(A_j^{(m)}) 
			\; \to \; \sum_{j=0}^{2m-1} c_j^{(m)} \mu(A_j^{(m)}) \; = \; 
			\measureint{}{u_m}{\mu} \text{,} \quad n \to \infty \text{.} 
			\label{eq:2.2} \tag{2.2}\]
		Außerdem folgen aus \eqref{eq:2.1} die Ungleichungen
		\[\left| \measureint{}{f}{\mu_n} - \measureint{}{u_m}{\mu_n} \right| \; \leq \; 
			\frac{b-a}{m} \text{,} \qquad 
			\left| \measureint{}{f}{\mu} - \measureint{}{u_m}{\mu} \right| \; \leq \; 
			\frac{b-a}{m} \label{eq:2.3} \tag{2.3}\]
		für $n \in \N$.
		Mit \eqref{eq:2.3} gilt nun für alle $m, n \in \N$
		\begin{align*}
			\left| \measureint{}{f}{\mu} - \measureint{}{f}{\mu_n} \right| \; &\leq \; 
			\left| \measureint{}{f}{\mu} - \measureint{}{u_m}{\mu} \right| + 
			\left| \measureint{}{u_m}{\mu} - \measureint{}{u_m}{\mu_n} \right| + 
			\left| \measureint{}{u_m}{\mu_n} - \measureint{}{f}{\mu_n} \right| \\
			&\leq \; 2 \cdot \frac{b-a}{m} + \left| \measureint{}{u_m}{\mu_n} - 
			\measureint{}{f}{\mu_n} \right| \label{eq:2.4} \tag{2.4}\text{.}
		\end{align*}
		\eqref{eq:2.2} und \eqref{eq:2.4} liefern also letztendlich für alle $m$
		\begin{align*}
			\limsup_{n \to \infty} \left| \measureint{}{f}{\mu} - 
			\measureint{}{f}{\mu_n} \right|
			\; &\leq \; 2 \cdot \frac{b-a}{m} + 
			\limsup_{n \to \infty} \left| \measureint{}{u_m}{\mu_n} - 
			\measureint{}{f}{\mu_n} \right| \\
			&= \; 2 \cdot \frac{b-a}{m} \; \to \; 0 \text{,} 
			\quad m \to \infty \text{,}
		\end{align*}
		was (i) impliziert.
	\end{proof} 

	\begin{Definition}[Hilbertwürfel]
		Der \emph{Hilbertwürfel} ist der topologische Raum $H = [0, 1]^\N$ 
		ausgestattet mit der Produkttopologie, also der kleinsten Topologie, 
		bezüglich der alle Projektionen $\fctmap{\pi_n}{H}{[0, 1]}{x}{x_n}$ 
		für $n \in \N$ stetig sind.
	\end{Definition}

	\begin{Hilfssatz}
		\label{lem:hilbertcube}
		Für den Hilbertwürfel $H$ gelten folgende Aussagen:
		\begin{enumeratethm}
			\item Eine Folge $(x^{(k)})_k \in H^\N$ konvergiert genau dann gegen 
			ein $x \in H$, wenn alle Komponenten konvergieren, also, wenn
			$\lim_{n \to \infty} x_n^{(k)} = x_n$ für alle $n \in \N$ gilt.
			\item Setzen wir für $x, y \in H$
			$$\rho(x, y) \defby \max_{n \in \N} \frac{|x_n - y_n|}{2^n} \text{,}$$
			so definiert $\rho$ eine Metrik, die $H$ metrisiert.
		\end{enumeratethm}
	\end{Hilfssatz}

	\begin{proof}
		Die Hinrichtung von (a) folgt aus der Stetigkeit der Projektionen 
		$\pi_n, \; n \in \N$. Für die Rückrichtung bemerke man zunächst, dass Mengen der Form 
		\[U = \prod_{n=1}^{\infty} U_n\text{,} \quad U_n \subseteq [0, 1] \text{ offen, }
		 \quad U_n = [0, 1] \text{ für fast alle } n \label{eq:2.5} \tag{2.5}\]
		eine Basis der Topologie von $H$ bilden. 
		Konvergiert nun also $(x^{(k)})_k \in H^\N$ komponentenweise gegen $x \in H$, 
		so enthält jede offene Umgebung von $x$ von der Form \eqref{eq:2.5} auch fast 
		alle Folgenglieder $x^{(k)}, \; k \in \N$ und damit konvergiert 
		auch $(x^{(k)})_k$ gegen $x$.
		
		Offenbar wird durch $\rho$ aus (b) eine Metrik auf $H$ definiert. 
		Es genügt also zu zeigen, dass $\rho$ die Topologie von $H$ induziert. 
		Für $x \in H$ und $r > 0$ ist 
		$B_r(x) = \prod_{n=1}^{\infty} B_{2^n r}(x_n) \subseteq H$ 
		offen. Ist nun $U = \prod_{n=1}^{\infty} U_n$ wie in \eqref{eq:2.5}, 
		so lässt sich leicht einsehen, dass es für jedes $x \in U$ ein $r > 0$ 
		gibt mit $B_r(x) \subseteq U$, also ist $U$ offen bezüglich der von $\rho$ 
		erzeugten Topologie und insgesamt wird $H$ von $\rho$ metrisiert.
	\end{proof}

	\begin{Bemerkung}
		Der aus der Topologie bekannte \emph{Satz von Tychonoff} liefert 
		unmittelbar, dass $H$ als Produkt kompakter topologischer Räume 
		ebenfalls kompakt ist.
		Außerdem lässt sich unter Ausnutzung von Aussage (a) aus 
		Hilfssatz~\ref{lem:hilbertcube} leicht zeigen, dass $(H, \rho)$ 
		vollständig ist. Weil Mengen der Form \eqref{eq:2.5}, bei denen 
		$U_n$ ausschließlich rationale Intervalle sind, eine abzählbare 
		Basis der Topologie von $H$ bilden, ist $H$ sogar separabel und 
		damit insgesamt ein kompakter polnischer Raum.
	\end{Bemerkung}

	\begin{Hilfssatz}
		\label{lem:characterizationpolishspaces}
		Sei $(X, d)$ ein separabler metrischer Raum und sei 
		$D \defby \setcomp{x_n}{n \in \N} \subseteq X$ eine abzählbare 
		dichte Teilmenge. Außerdem setzen wir
		\[\fctmap{\varphi}{X}{H}{x}{(\min(1, d(x, x_n)))_n} \text{.} \label{eq:2.6} \tag{2.6}\]
		Dann gilt das Folgende:
		\begin{enumeratethm}
			\item $\varphi$ ein Homöomorphismus zwischen $X$ und $\varphi(X)$.
			\item Ist $(X, d)$ vollständig, so ist $\varphi(X) \subseteq H$ 
			eine $G_\delta$-Teilmenge.
		\end{enumeratethm}
	\end{Hilfssatz}

	\begin{proof}
		Wir zeigen zunächst, dass $\varphi$ injektiv ist. 
		Dazu seien $y, z \in H$ mit $\varphi(y) = \varphi(z)$, also gilt
		\[\min(1, d(y, x_n)) = \min(1, d(z, x_n)) \label{eq:2.7} \tag{2.7}\]
		für alle $n \in \N$. Weil es eine Folge $(y_n)_n \in D^\N$ mit 
		$y_n \to y$ gibt und diese wegen \eqref{eq:2.7} auch gegen $z$ 
		konvergiert, folgt die Gleichheit von $y$ und $z$.
		
		Die Stetigkeit von $\varphi$ folgt direkt, weil die 
		Komponentenfunktionen $x \mapsto \min(1, d(x, x_n))$ jeweils stetig sind. 
		Seien nun $(y_k)_k \in X^\N$ und $y \in X$ mit $\varphi(y_k) \to \varphi(y)$, 
		also
		\[\min(1, d(y_k, x_n)) \; \to \; \min(1, d(y, x_n)), 
			\quad k \to \infty \label{2.8} \tag{2.8}\]
		für alle $n \in \N$. Wählt man nun $\varepsilon < 1$ beliebig, 
		so existiert ein $n \in \N$ mit $d(y, x_n) \leq \varepsilon$. 
		Wegen \eqref{2.8} ist dann auch
		$d(y_k, x_n) \to d(y, x_k), \; k \to \infty$. Es gilt also die Ungleichung
		$$\limsup_{k \to \infty} d(y_k, y) \; \leq \; 
			\limsup_{k \to \infty} d(y_k, x_n) + d(y, x_n) \; \leq \; 2\varepsilon$$
		und mit $\varepsilon \to 0$ folgt die Stetigkeit von $\varphi^{-1}$, 
		womit Aussage (a) gezeigt ist.
		
		Nun beweisen wir noch Aussage (b). Da $\varphi$ ein Homöomorphismus auf sein 
		Bild ist, ist $\varphi(B_{1/k}(x_m)) \subseteq \varphi(X)$ für alle 
		$k, m \in \N$ relativ offen, also gibt es jeweils offene Mengen 
		$V_{k, m} \subseteq H$ mit
		\[\varphi(B_{1/k}(x_m)) \; = \; V_{k, m} 
			\cap \varphi(X) \text{.} \label{eq:2.9} \tag{2.9}\]
		Wir möchten jetzt zeigen, dass
		\[\varphi(X) \; = \; \overline{\varphi(X)} \, \cap \, 
			\bigcap_{k \in \N} \left( \bigcup_{m \in \N} V_{k, m} \right) 
			\label{eq:2.10} \tag{2.10}\]
		gilt. 
		Weil $\overline{\varphi(X)}$ nach Hilfssatz~\ref{lem:opensets} 
		als abgeschlossene Menge eine $G_\delta$-Menge ist, 
		folgt aus \eqref{eq:2.10} direkt die Aussage (b).
		
		Für jedes $m \in \N$ ist sicherlich $\varphi(X) \subseteq 
		\bigcup_{m \in \N} V_{k, m}$, weshalb \enquote{$\subseteq$} 
		in \eqref{eq:2.10} unmittelbar folgt.
		Wir nehmen nun an, dass $z$ in der rechten Seite von \eqref{eq:2.10} liegt. 
		Dann gibt es für jedes $k \in \N$ ein $m_k \in \N$ mit $z \in V_{k, m_k}$. 
		Ferner existiert wegen $z \in \overline{\varphi(X)}$ eine Folge $(y_k)_k \in X^\N$ 
		mit $\varphi(y_k) \to z$, wobei wir zusätzlich
		$\varphi(y_k) \in \bigcap_{j=1}^{k} V_{j, m_j}$
		fordern. Weil damit nach \eqref{eq:2.9} auch für alle $k \in \N$
		\[y_k \in \bigcap_{j=1}^{k} B_{1/k}(x_m)\]
		gilt, ist $(y_k)_k$ eine Cauchyfolge. Aufgrund der Vollständigkeit von 
		$(X, d)$ gibt es also ein $y \in X$ mit $y_k \to y$, was 
		$z = \varphi(y) \in \varphi(X)$ und damit \enquote{$\supseteq$} 
		in \eqref{eq:2.10} impliziert.
		
	\end{proof}

	\begin{Hilfssatz}
		\label{lem:characterizationpolishspaces2}
		Sei $X$ ein polnischer Raum. Dann ist jede $G_\delta$-Teilmenge 
		von $X$ (ausgestattet mit der Teilraumtopologie) ebenfalls polnisch.
	\end{Hilfssatz}

	\begin{proof}
		Sei $P \subseteq X$ eine $G_\delta$-Teilmenge und 
		$U_n \subseteq X, \, n \in \N$ offene Mengen mit 
		$P = \bigcap_{n \in \N} U_n$, wobei wir außerdem 
		$C_n \defby U_n^{\mathsf{c}}$ schreiben. Ferner sei 
		$d$ eine Metrik, die $X$ vollständig metrisiert. 
		Da $P$ als Teilmenge eines separablen metrischen Raumes 
		selbst separabel ist, genügt es, die vollständige Metrisierbarkeit 
		von $P$ zu beweisen.
		
		Für $x, y \in P$ definieren wir
		\[d^\ast(x, y) \; \defby \; d(x, y) + \sum_{n=1}^{\infty} \min \left(
		\frac{1}{2^n}, \left| \frac{1}{d(x, C_n)} - \frac{1}{d(y, C_n)} \right|
		\right) \text{.}\]
		Offensichtlich ist $d^\ast$ eine Metrik auf $P$, 
		die dieselbe Topologie wie $d$ erzeugt. 
		
		Wir möchten nun zeigen, dass $(P, d^\ast)$ vollständig ist. 
		Sei dazu $(x_k)_k \in P^\N$ eine Cauchyfolge. Wegen $d \leq d^\ast$ 
		ist $(x_k)_k$ dann auch bezüglich $d$ eine Cauchyfolge und die 
		Vollständigkeit von $(X, d)$ liefert die Existenz eines Grenzwertes 
		$x \in X$. Angenommen $x \notin P$, so gibt es ein $m \in \N$ mit 
		$x \in C_m$. Damit ist aber für alle $k \in \N$
		$$\sup_{l \geq k} d^\ast(x_k, x_l) \; \geq \; \sup_{l \geq k} 
			\, \sum_{n=1}^{\infty} \min \left(
			\frac{1}{2^n}, \left| \frac{1}{d(x_k, C_n)} -
			 \frac{1}{d(x_l, C_n)} \right|
			\right) \; \geq \; \frac{1}{2^m} \; > \; 0 \text{,}$$
		was der Tatsache widerspricht, dass $(x_k)_k$ eine Cauchyfolge 
		bezüglich $d^\ast$ ist. Also muss $x \in P$ gelten. 
		Aus der Stetigkeit von $x \mapsto d(x, C_n)$ folgt mit dem 
		Satz von Lebesgue unmittelbar die Konvergenz 
		$d^\ast(x_k, x) \to 0$ für $k \to \infty$.
	\end{proof}

	Da wir in Hilfssatz~\ref{lem:characterizationpolishspaces} bereits 
	gesehen haben, dass jeder polnische Raum homöomporph zu einer 
	$G_\delta$-Teilmenge vom Hilbertwürfel $H$ ist und wir durch 
	Lemma~\ref{lem:characterizationpolishspaces2} nun auch wissen, 
	dass jede $G_\delta$-Teilmenge von $H$ tatsächlich polnisch ist, 
	haben wir also insgesamt den folgenden Satz bewiesen:

	\begin{Satz}[Charakterisierung polnischer Räume]
		\label{thm:characterizationpolishspaces}
		Ein topologischer Raum $(X, \mathcal{O})$ ist genau dann polnisch, 
		wenn es eine $G_\delta$-Teilmenge $Y \subseteq H$ gibt, sodass $X$ 
		zu $Y$ homöomorph ist. 
	\end{Satz}

	\begin{Bemerkung}
		Eine Teilmenge von $H$ ist genau dann kompakt, wenn sie 
		abgeschlossen (und damit nach Hilfssatz~\ref{lem:opensets} 
		eine $G_\delta$-Teilmenge) ist. Deshalb entsprechen die kompakten 
		polnischen Räume gerade den abgeschlossenen 
		Teilmengen von $H$.
	\end{Bemerkung}

	\begin{Hilfssatz}
		\label{lem:hilbertcubefunctionseparability}
		$(C(H), \norm{\cdot}_\infty)$ ist separabel.
	\end{Hilfssatz}

	\begin{proof}
		Wir definieren zunächst 
		\[\mathcal{D} \; \defby \; \mathrm{span}_\R 
			\setcomp{\fctmap{f}{H}{\R}{x
			}{\prod_{j=1}^{n} f_j(x_j)}}{n \in \N, \; f_1,
			\dots,f_n \in C([0, 1])} \text{.}\]
		Weil $\mathcal{D}$ eine punktetrennende reelle 
		Unteralgebra von $C(H)$ ist, für die keine 
		Auswertungsfunktion $\mathcal{D} \ni f \mapsto f(x), 
			\; x \in H$ konstant $0$ ist, lässt sich mit dem 
		Satz von Stone-Weierstraß folgern, dass $\mathcal{D} \subseteq C(H)$ 
		dicht bezüglich $\norm{\cdot}_\infty$ ist.
		Außerdem ist $(C([0, 1]), \norm{\cdot}_\infty)$ separabel, 
		also gibt es eine abzählbare, dichte Teilmenge 
		$\mathcal{P} \subseteq C([0, 1])$. Schließlich setzen wir
		\[\mathcal{D}^\ast \; \defby \; \mathrm{span}_\Q 
			\setcomp{\fctmap{f}{H}{\R}{x}{\prod_{j=1}^{n} f_j(x_j)}}
			{n \in \N, \; f_1,\dots,f_n \in \mathcal{P}} \text{.}\]
		Dann ist $\mathcal{D}^\ast$ abzählbar und wegen 
		$ \mathcal{D} \subseteq \overline{\mathcal{D}^\ast} 
		\subseteq C(H)$ gilt die Gleichheit $\overline{\mathcal{D}^\ast} = C(H)$. 
		Demnach ist $(C(H), \norm{\cdot}_\infty)$ also separabel.
	\end{proof}

	\begin{Bemerkung}
		Analog kann man den obigen Beweis allgemeiner für stetige Funktionen 
		auf einem abzählbaren Produkt kompakter Hausdorffräume, deren 
		stetige Funktionen jeweils separabel bezüglich $\norm{\cdot}_\infty$ 
		sind, führen. Das Vorgehen wird in \cite[Lemma 4.12.1 und 
		Proposition 4.12.2]{Simon.2015} skizziert.
	\end{Bemerkung}

	\begin{Satz}
		\label{thm:Lp}
		Sei $X$ ein polnischer Raum. Dann gibt es eine abzählbare Menge 
		$\mathcal{D} \subseteq \Bdcontfct{X}$, die dicht liegt in jedem 
		$L^p(X, \mu)$ mit $p \in [1, \infty)$, $\mu \in \Probmeasures{X}$.
	\end{Satz}

	\begin{proof}
		Wir beweisen zuerst, dass $C(H) = \Bdcontfct{H} \subseteq L^p(H, \mu)$ für beliebiges 
		$p \in [1, \infty)$, $\mu \in \Probmeasures{H}$ dicht liegt. 
		
		Sei dazu $A \in \mathcal{B}$ eine Borel-messbare Teilmenge von $H$. 
		Aufgrund der schwachen Regularität von $\mu$ (vgl. Satz~\ref{thm:weakregularity}) 
		gibt es für $n \in \N$ abgeschlossene Mengen $C_n$ und offene Mengen 
		$U_n$ mit $C_n \subseteq A \subseteq U_n$ und 
		$\mu(U_n \setminus C_n) < \frac{1}{n}$. Setzen wir nun für alle $n$
		\[\fctmap{f_n}{H}{[0, 1]}{x}{\frac{\rho(x, C_n)}{\rho(x, C_n) + 
				\rho(x, U_n^\mathsf{c})}} \text{,} \quad f_n \in \Bdcontfct{H} \text{,}\]
		so ist
		\[ \norm{f_n - \indfct_A}_{L^p(H, \mu)}^p \; = \; 
			\measureint{}{\abs{f_n - \indfct_A}^p}{\mu} \; \leq \; 
			\mu(U_n \setminus C_n) \; < \; \frac{1}{n} \to 0 \text{,} 
			\quad n \to \infty \text{.}\]
		Insobesondere folgt direkt, dass sich auch jede einfache Funktion 
		beliebig gut bezüglich $\norm{\cdot}_{L^p(H, \mu)}$ durch Funktionen aus $\Bdcontfct{H}$ 
		approximieren lassen kann. Weil die einfachen Funktionen aber dicht 
		in $L^p(H, \mu)$ liegen, muss auch $\Bdcontfct{H} \subseteq L^p(H, \mu)$ eine 
		dichte Teilmenge sein.
		
		Aus Hilfssatz~\ref{lem:hilbertcubefunctionseparability} wissen wir 
		bereits, dass es eine abzählbare Teilmenge $\mathcal{D}\subseteq \Bdcontfct{H}$ 
		gibt, die $\norm{\cdot}_\infty$-dicht in $\Bdcontfct{H}$ liegt. Zudem gilt 
		$\norm{f}_{L^p(H, \mu)} \leq \norm{f}_\infty$ für $f \in \Bdcontfct{H}$, also impliziert 
		$\norm{\cdot}_\infty$-Konvergenz in $\Bdcontfct{H}$ auch $\norm{\cdot}_{L^p(H, \mu)}$-Konvergenz. 
		Somit folgt insgesamt, dass auch $\mathcal{D} \subseteq L^p(H, \mu)$ dicht ist.
		
		Nun möchten wir die Aussage auf einen beliebigen polnischen Raum $X$ ausweiten, 
		wofür wir $\fct{\varphi}{X}{H}$ aus \eqref{eq:2.6} nutzen.
		Wir definieren hierzu das Bildmaß $\nu \defby \mu^\varphi \in \Probmeasures{H}$ 
		auf der Borelschen $\sigma$-Algebra von $H$ und setzen
		\[\fctmap{\Phi}{L^p(H, \nu)}{L^p(X, \mu)}{f}{f \circ \varphi} \text{.}\]
		Für $f \in L^p(H, \nu)$ gilt dann
		\[ \norm{f \circ \varphi}_{L^p(X, \mu)} 
			\; = \; \measureint{}{\abs{f \circ \varphi}^p}{\mu} 
			\; = \; \measureint{}{\abs{f}^p}{\mu^\varphi} 
			\; = \; \measureint{}{\abs{f}^p}{\nu} 
			\; = \; \norm{f}_{L^p(H, \nu)} \text{.} \]
		Wegen $\nu(\varphi(X)) = 1$ ist $\Phi$ bijektiv und damit insgesamt eine Isometrie 
		zwischen $L^p(H, \nu)$ und $L^p(X, \mu)$. Insbesondere ist also auch 
		\[\Phi(\mathcal{D}) = \setcomp{f \circ \varphi}{f \in \mathcal{D}} \subseteq \Bdcontfct{X}\]
		unabhängig von $p$ und $\mu$ eine abzählbare dichte Teilmenge von $L^p(X, \mu)$.
	\end{proof}

	\begin{Satz}
		\label{thm:weakconvergencemetrizable}
		Sei $X$ ein polnischer Raum. Dann gibt es eine Metrik $D$ auf $\Probmeasures{X}$, 
		sodass Konvergenz bezüglich $D$ gleichbedeutend mit schwacher Konvergenz 
		(vgl. Definition~\ref{def:weakconvergence}) ist.
	\end{Satz}

	\begin{proof}
		Wir möchten direkt unsere Erkenntnisse aus dem Beweis des vorigen 
		Satzes~\ref{thm:Lp} anwenden. Mit der Notation von dort sei zunächst 
		\[\setcomp{h_m}{m \in \N} \defby \Phi(\mathcal{D}) \subseteq \Bdcontfct{X} \text{.}\] 
		Wir behaupten, dass
		\[D(\mu, \nu) \; \defby \; \sum_{m=1}^{\infty} \frac{\abs{\measureint{}{h_m}{\mu} - 
			\measureint{}{h_m}{\nu}}}{2^m \cdot \norm{h_m}_\infty} \text{,} 
			\qquad \mu, \nu \in \Probmeasures{X} \]
		die schwache Konvergenz metrisiert. Offenbar gilt dann für eine Folge 
		$(\mu_k)_k \in \Probmeasures{X}^\N$ und $\mu \in \Probmeasures{X}$ die 
		Äquivalenz
		\[ D(\mu_k, \mu) \to 0 \quad \iff \quad \forall m \in \N: \; 
			\measureint{}{h_m}{\mu_k} \to \measureint{}{h_m}{\mu}\text{,} 
			\quad k \to \infty \text{.} \label{eq:2.11} \tag{2.11} \]
		An \eqref{eq:2.11} sehen wir direkt, dass aus der schwachen Konvergenz 
		$\mu_k \xrightarrow{w} \mu$ die Konvergenz bezüglich $D$ folgt. Wir 
		müssen also nur noch beweisen, dass die rechte Seite von \eqref{eq:2.11} 
		schwache Konvergenz impliziert. Hierfür werden wir zeigen, dass für jede 
		abgeschlossene Menge $C \subseteq X$ die Funktionen $f_n, \; n \in \N$ aus 
		Hilfssatz~\ref{lem:opensets} (wofür wir eine geeignete Metrik auf $X$ wählen) 
		dieselbe Bedingung wie die $h_m$ auf der rechten Seite von \eqref{eq:2.11} 
		erfüllen. Genau wie im Beweis der Implikation $(1) \Rightarrow (2)$ aus dem 
		Beweis des Portmanteau-Satzes (Satz~\ref{thm:portmanteau}) lässt sich dann 
		die Bedingung $(2)$ aus dem Portmanteau-Satz folgern und damit schließlich 
		die schwache Konvergenz $\mu_k \xrightarrow{w} \mu$.
		
		Für den verbleibenden Teil des Beweises definieren wir auf $X$ die Metrik
		\[ \rho^\ast(x, y) \defby \rho(\varphi(x), \varphi(y)) \text{,} \]
		wobei $\fct{\varphi}{X}{H}$ wieder die Abbildung aus \eqref{eq:2.6} sei. 
		$\rho^\ast$ induziert die Topologie von $X$, vollständig ist $(X, \rho^\ast)$ 
		aber im Allgemeinen natürlich nicht. Nun zeigen wir, dass für 
		\[\fctmap{f_n}{X}{\R}{x}{\max \set{0, 1-n \rho^\ast(x, C)}}\] 
		mit $n \in \N$ und $C \subseteq X$ abgeschlossen (hierbei handelt es sich 
		um die Funktionen aus Hilfssatz~\ref{lem:opensets}) die Konvergenz
		\[ \measureint{}{f_n}{\mu_k} \; \to \; \measureint{}{f_n}{\mu} \text{,} 
			\quad k \to \infty \label{eq:2.12} \tag{2.12}\]
		gilt. Zunächst bemerken wir, dass es Funktionen $g_n \in \Bdcontfct{H}$ 
		gibt mit $f_n = g_n \circ \varphi$. Mit der Notation aus 
		Hilfssatz~\ref{lem:hilbertcubefunctionseparability} und Satz~\ref{thm:Lp} 
		existiert nun eine Folge $(g_n^{(l)})_l \in \mathcal{D}$ mit $g_n^{(l)} \to g_n$ 
		bezüglich $\norm{\cdot}_\infty$. Setzen wir 
		$f_n^{(l)} \defby \Phi(g_n^{(l)}) = g_n^{(l)} \circ \varphi \in \Phi(\mathcal{D})$, 
		so gilt ebenfalls
		\[ \norm{f_n^{(l)} - f_n}_\infty \; \to \; 0 \text{,} 
			\quad l \to \infty \text{.} \label{eq:2.13} \tag{2.13} \]
		Per Annahme ist für alle $l \in \N$
		\[ \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu_k} \; \to \; \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu} \text{,} 
			\quad k \to \infty \text{.} \label{eq:2.14} \tag{2.14} \]
		Also können wir für alle $k, l \in \N$ wie folgt abschätzen:
		\begin{align*}
			\left| \measureint{}{f_n}{\mu} - \measureint{}{f_n}{\mu_k} \right| \; &\leq \; 
			\left| \measureint{}{f_n}{\mu} - \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu} \right| + 
			\left| \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu} - \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu_k} \right| \\
			& \qquad + 
			\left| \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu_k} - \measureint{}{f_n}{\mu_k} \right| \\
			&\leq \; 2 \cdot \norm{f_n^{(l)} - f_n}_\infty + \left| \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu} - 
			\measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu_k} \right| \text{.}
		\end{align*}
		Dies impliziert aber wegen \eqref{eq:2.13} und \eqref{eq:2.14}
		\begin{align*}
			\limsup_{k \to \infty} \left| \measureint{}{f_n}{\mu} - 
			\measureint{}{f_n}{\mu_k} \right|
			\; &\leq \; 2 \cdot \norm{f_n^{(l)} - f_n}_\infty + 
			\limsup_{k \to \infty} \left| \measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu} - 
			\measureint{}{f_n^{(l)}}{\mu_k} \right| \\
			&= \; 2 \cdot \norm{f_n^{(l)} - f_n}_\infty \; \to \; 0 \text{,} 
			\quad l \to \infty \text{,}
		\end{align*}
		und damit auch \eqref{eq:2.12}, womit wir den Beweis abschließen.
	\end{proof}

	\begin{Definition}
		Sei $X$ ein polnischer Raum und $\mu \in \Probmeasures{X}$. Dann nennen wir 
		$\mu$ \emph{straff}, falls es für jedes $\varepsilon > 0$ eine kompakte Teilmenge
		$K_\varepsilon \subseteq X$ gibt mit 
		\[ \mu(K_\varepsilon) \geq 1  - \varepsilon \text{.} \]
	\end{Definition}

	\begin{Satz}
		\label{thm:tightness}
		Sei $X$ ein polnischer Raum und $\mu \in \Probmeasures{X}$. Dann ist $\mu$ straff.
	\end{Satz}

	\begin{proof}
		Sei $d$ eine Metrik, bezüglich der $(X, d)$ vollständig ist und sei 
		$\mathcal{D} \defby \setcomp{x_m}{m \in \N} \subseteq X$ eine abzählbare dichte Teilmenge. 
		Für $k \in \N$ gilt also $\bigcup_{m \in \N} B_{1/k}(x_m) = X$ und Maßstetigkeit 
		von unten impliziert 
		$\lim_{M \to \infty} \bigcup_{m=1}^{M} B_{1/k}(x_m) = 1$.
		
		Sei nun $\varepsilon > 0$. Dann finden wir natürliche Zahlen $M_1 \leq M_2 \leq \dots$ mit
		\[ \mu\left( \bigcup_{m=1}^{M_k} B_{1/k}(x_m) \right) \; \geq \; 1 - \frac{\varepsilon}{2^k} \]
		für alle $k \in \N$. Wir setzen nun
		\[ S_\varepsilon 
			\; \defby \; \bigcap_{k \in \N} \left( \bigcup_{m=1}^{M_k} B_{1/k}(x_m) \right) 
			\quad \text{und} \quad K_\varepsilon \defby \overline{S_\varepsilon} \text{.} \]
		Offenbar ist $S_\varepsilon$ totalbeschränkt und damit ist $K_\varepsilon = \overline{S_\varepsilon}$ 
		kompakt (dies folgt etwa aus \cite[Satz 2.3.8]{Simon.2015}, 
		hier geht die Vollständigkeit von $(X, d)$ ein).
		Außerdem berechnen wir
		\[ \mu(K_\varepsilon) 
			\; \geq \; \mu(S_\varepsilon) 
			\; \geq \; 1 - \sum_{k=1}^{\infty} \left( 1 - \mu\left( \bigcup_{m=1}^{M_k} B_{1/k}(x_m) \right) \right) 
			\; \geq \; 1 - \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\varepsilon}{2^k} \; = \; 1 - \varepsilon \text{.} \]
		Weil $\varepsilon > 0$ beliebig gewählt war, ist $\mu$ also straff.
	\end{proof}

	Ausgestattet mit des Konzepts der Straffheit können wir nun folgenden Satz beweisen:

	\begin{Korollar}
		Ist $X$ ein polnischer Raum, so ist jedes $\mu \in \Probmeasures{X}$ regulär.
	\end{Korollar}

	\begin{proof}
		Sei $\mu \in \Probmeasures{X}$ und $B \subseteq X$ Borel-messbar. 
		Wegen \ref{thm:weakregularity} wissen wir bereits, dass 
		\[\mu(B) = \sup_{\substack{C \subseteq B \\ C \text{ abgeschlossen}}} \mu(C) 
			\quad \text{bzw.} \quad \mu(B) = \inf_{\substack{U \supseteq B \\ U \text{ offen}}} 
			\mu(U)\]
		gilt. Sei nun $\varepsilon > 0$. Dann gibt es eine abgeschlossene Teilmenge 
		$C \subseteq B \subseteq X$ mit $\mu(B \setminus C) < \varepsilon$. 
		Außerdem gibt es nach Satz~\ref{thm:tightness} eine kompakte Menge 
		$K^\ast \subseteq X$ mit $\mu(K^\ast) \geq 1 - \varepsilon$. Setzen 
		wir nun $K \defby K^\ast \cap C$, so ist $K$ ebenfalls kompakt und 
		$K \subseteq B$ mit 
		\[ \mu(B \setminus K) 
			\; = \; \mu((B \setminus C) \cap (B \setminus K^\ast)) 
			\; \leq \; \mu(B \setminus C) + \mu(K^{\ast \mathsf{c}}) 
			\; \leq \; 2 \varepsilon \text{.} \]
		Daher folgt 
		\[\mu(B) 
			= \sup_{\substack{K \subseteq B \\ K \text{ kompakt}}} \mu(K)\] 
		und insgesamt $\mu$ ist regulär.
	\end{proof}

	\begin{Hilfssatz}
		Sei $(X, d)$ ein metrischer Raum. Dann ist $(\Probmeasures{X}, D)$ 
		mit $D$ aus Satz~\ref{thm:weakconvergencemetrizable} genau dann kompakt, 
		wenn $(X, d)$ kompakt ist.
	\end{Hilfssatz}

	\begin{proof}
		Sei zunächst $(X, d)$ kompakt. Dann ist $C(X) = \Bdcontfct{X}$ und $(C(X), \norm{\cdot}_\infty)$ ist ein Banachraum, dessen Dualraum wir 
		$(C(X)^\ast, \norm{\cdot}_{C(X)^{\ast}})$ nennen.
		Wir setzen nun
		\[ A \defby \setcomp{l \in C(X)^\ast}{\norm{l}_{C(X)^\ast} \leq 1, \; l(\indfct_{X}) = 1, \; \forall f \in C(X) \text{ mit } f \geq 0 : l(f) \geq 0} \subseteq C(X)^\ast \]
		und
		\[ \fctmap{\Phi}{\Probmeasures{X}}{A}{\mu}{\left[\fctmap{l_\mu}{C(X)}{\R}{f}{\measureint{}{f}{\mu}}\right]} \text{.} \]
		Der Rieszsche Darstellungssatz liefert die Bijektivität von $\Phi$.
	\end{proof}

	
	
\end{document}

 